<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>書劍堂</title>
  <subtitle>書蘊厚重以養志・劍走輕靈以通神</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://www.jqgsninimo.top/"/>
  <updated>2018-01-29T09:54:09.403Z</updated>
  <id>https://www.jqgsninimo.top/</id>
  
  <author>
    <name>Jqgsninimo</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>宠辱不惊名句考证</title>
    <link href="https://www.jqgsninimo.top/20070713A/"/>
    <id>https://www.jqgsninimo.top/20070713A/</id>
    <published>2018-01-29T09:51:43.000Z</published>
    <updated>2018-01-29T09:54:09.403Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>宠辱不惊，看庭前花开花落，去留无意；<br>毁誉由人，望天上云卷云舒，聚散任风。<br>这是某网友的签名，给人以清爽洒脱之感。不忍舍去，记之于博客。<br><a id="more"></a></p>
<p>其实这幅对联于我来说颇有似曾相识之感，少时常常吟咏的是下面的语句：<br>宠辱不惊，闲看庭前花开花落；<br>去留无意，漫随天外云卷云舒。<br>那么哪个方为正品？细细品味，前幅对仗不工，冗长失神，不若后幅形凝而意远。<br>在网上查证，果不其然，分别于洪应明著书《菜根谭》和陈眉公著书《小窗幽记》中找到后联。由此看来，前联当为后学仿样杜撰。<br>在查证过程中，看到一则关于陈眉公的逸事，颇觉有趣：<br>陈眉公在王荆石家遇一显宦，宦问荆石曰：”此位何人？”荆石曰：”山人。”宦曰：”既是山人，何不到山里去？”讥其在门下也。既而就席，宦出令曰：”首要鸟名，中要四书，末要曲一句承上意。令曰：’十姊妹嫁了八哥，八口之家，可以无饥矣。只是二女将谁靠？’”众客寂然，均摇头。宦喜形于色，群目眉公。眉公曰：”画眉儿嫁了白头翁，吾老矣，不能用也，辜负了青春年少。”举座称赏。宦又曰：”今请属对，禁鸟一门：’黄发女配得皂角儿’。”眉公顺口曰：”白头翁生下苍耳子。”宦曰：”何又犯禁？”眉公曰：”药中另有白头翁，乃以草对草也。”宦大佩之，遂订交。<br>眉公文思机敏，于此可见一斑。</p>
<p>文中所涉人物典故整理于下。</p>
<p>洪应明<br>洪应明，字自诚，号还初道人，籍贯不详。据其作品《仙佛奇踪》，可知其早年热衷功名，晚年归隐山林，洗心礼佛。万历三十年(1603)前后曾居南京秦淮河一带，潜心著述。与袁黄、冯梦桢等人有所交往。</p>
<p>《菜根谭》<br>《菜根谭》是明代文人洪应明的一部语录体著作，成书于明万历年间。书名”菜根谭”，取自宋儒汪革语：”人咬得菜根则百事可成”。意思是说，一个人若能适应清贫生活，不论所做何事，都会有所成就。《菜根谭》是著者揉合了儒家中庸之道、释家出世思想和道教无为思想，结合自身体验，形成的一套出世人世的法则，反映了明代知识分子佛、儒、道三教合一的思想。</p>
<p>陈眉公<br>明代文学家和书画家陈继儒（1558－1639年），字仲醇，号眉公，华亭（今上海松江）人。曾隐居小昆山，得隐士之名，却又常周旋于官绅间，遂为世人诟病。</p>
<p>《小窗幽记》<br>《小窗幽记》是一部促人警世，言短旨远的人生哲言小集，为明代文人陈继儒所著。集中内容涉及修身、养性、经商、从政、处世等方面，作者以哲人式的冷峻，对当时糜烂庸俗的世风给以辛辣且不失客观的抨击，流露着”好为清态而反浊者，好为富态而反贫者，好为文态而反俗者，好为高态而反卑者，好为淡态而反浓者，好为古态而反今者，不如混沌为佳”的一种无所拘束、高远超脱的”难得糊涂”的自由人生境界。</p>
<p>“八口之家，可以无饥矣”<br>出于《孟子·尽心上》，原文如下：<br>孟子曰：”伯夷辟纣，居北海之滨，闻文王作，兴曰：’盍归乎来，吾闻西伯善养老者。’太公辟纣，居东海之滨，闻文王作，兴曰：’盍归乎来，吾闻西伯善养老者。’天下有善养老，则仁人以为己归矣。五亩之宅，树墙下以桑，匹妇蚕之，则老者足以衣帛矣。五母鸡，二母彘，无失其时，老者足以无失肉矣。百亩之田，匹夫耕之，八口之家足以无饥矣。所谓西伯善养老者，制其田里，教之树畜，导其妻子使养其老。五十非帛不暖，七十非肉不饱。不暖不饱，谓之冻馁。文王之民无冻馁之老者，此之谓也。”</p>
<p>“吾老矣，不能用也”<br>出于《论语·微子篇第十八》，原文如下：<br>齐景公待孔子曰：”若季氏，则吾不能；以季、孟之间待之。”曰：”吾老矣，不能用也。”孔子行。齐人归女乐，季桓子受之，三日不朝，孔子行。”</p>
<p>另，与《菜根谭》、《小窗幽记》齐名的小品文还有：《围炉夜话》、《幽梦影》、《呻吟语》等。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;宠辱不惊，看庭前花开花落，去留无意；&lt;br&gt;毁誉由人，望天上云卷云舒，聚散任风。&lt;br&gt;这是某网友的签名，给人以清爽洒脱之感。不忍舍去，记之于博客。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="文" scheme="https://www.jqgsninimo.top/categories/%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="随笔" scheme="https://www.jqgsninimo.top/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《加州梦想》与《加州旅馆》</title>
    <link href="https://www.jqgsninimo.top/20070707A/"/>
    <id>https://www.jqgsninimo.top/20070707A/</id>
    <published>2007-07-07T06:29:00.000Z</published>
    <updated>2017-10-04T07:30:28.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《加州梦想》与《加州旅馆》，曾几何时为之痴迷，心中所感欲行之笔端，但失于惰而不勉以勤，终至未竟。今心有所触方草草成书。<br><a id="more"></a></p>
<p>《加州梦想（California Dreaming）》和《加州旅馆（Hotel California）》是两首截然不同的歌。<br>有些歌你会一见钟情，比如《加州梦想》。我是偶然听到其旋律后就彻底喜欢上了它。双亲乐队（The Mamas and the Papas）以一种略带忧伤的平静语调为我们描摹出一个漂泊于江湖的浪子形象。有些歌却有太强的个性，开始使你无法接受，但经过漫长的磨合期后，你就再也离不开她了。为什么呢？不是她变了，而是你变了，她强烈的个性改变了你。《加州旅馆》就是这样的歌。坦率的说，初次听《加州旅馆》甚至有些讨厌：讨厌它冗长的过门，讨厌它不优雅的曲调，讨厌它过于晦涩的歌词。但是，慢慢地竟喜欢上了它。老鹰乐队（The Eagles）用嘶哑的声调为我们传递着类似这样的信息：颓废、暧昧、混沌、挣扎。习惯安逸生活的你也许本能地选择拒绝，一旦由于某种契机接受她之后，她将伴随你一生。<br>下面是我对两首歌的解读。不过我对歌曲的背景并不了解，以下想法全凭感觉。谬误之处还请大家指明。</p>
<p>《加州梦想》：<br>主人公怀着梦想从自己的家乡洛杉矶来到加州。他显然不适应这里的一切，似乎已有了返乡的念头。但是他现在没有回去也不决定回去了：为了躲避冬日的严寒，他不顾神父的憎恶，走进教堂假装祈祷（比起自己的梦想，这些又算什么呢？）。那么，是什么挽留了他，使他坚持了自己的梦想？“If I didn’t tell her I could leave today”。那么“she”是谁呢？我们不知道。也许是主人公的爱人，或者亲人，甚或偶然相遇的陌生人。但也许这个“she”不过是拟人化的手法，主人公内心的梦想终于战胜了独在异乡为异客的孤独寂寞。可以说，最后的这句歌词为我们留下了无尽的遐想空间。我相信这首歌可以打动每个客居他乡的游子的心。</p>
<p>《加州旅馆》：<br>主人公不堪旅途劳顿，准备就宿于“加州旅馆”。但这是一个什么样的旅馆呢？淫乱、暴力、萎靡、堕落。它利用一切手段挑逗你的欲望，让你融入它的怀抱！这里是天堂般的地狱，囚禁在这里的人都是心甘情愿的奴隶。这里没有任何使你产生斗志的东西（烈性酒），缺乏理想的囚徒们只能靠声色犬马忘记自己的过去、自己的不堪、自己的堕落！这里的守夜人说得好极了：“你可以随时结帐离开，但你能够吗？”有人说“加州旅馆”是当时美国社会的写照，但是我想说的是我们每个人心中都有一个“加州旅馆”，我们是否已经沉迷进去了呢？当我们不堪生活的劳顿时，会选择“加州旅馆”吗？</p>
<p>附：<br>《加州梦想》歌词：</p>
<blockquote>
<p>California Dreaming<br>All the leaves are brown<br>And the sky is grey<br>I’ve been for a walk<br>On a winter’s day<br>I’d be safe and warm<br>If I was in L.A.<br>California dreamin’<br>On such a winter’s day<br>Stopped into a church<br>I passed along the way<br>Well I got down on my knees<br>And I pretend to pray<br>You know the preacher likes the cold<br>He knows I’m gonna stay<br>If I didn’t tell her<br>I could leave today</p>
</blockquote>
<p>《加州旅馆》歌词：</p>
<blockquote>
<p>Hotel California<br>On a dark desert highway cool wind in my hair<br>Warm smell of colitas rising up through the air<br>Up ahead in the distance I saw a shimmering light<br>My head grew heavy my sight grew dim I had to stop for the night<br>There she stood in the doorway I heard the mission bell<br>And I was thinking to myself this could be heaven or this could be hell<br>Then she lit up a candle and she showed me the way<br>There were voices down the corridor I thought I heard them say<br>Welcome to the Hotel California<br>Such a lovely place<br>Such a lovely face<br>Plenty of room at the Hotel California<br>Any time of year you can find it here<br>Her mind is tiffany twisted she got the Mercedes Bends<br>She got a lot of pretty pretty boys that she calls friends<br>How they dance in the courtyard sweet summer sweat<br>Some dance to remember some dance to forget<br>So I called up the captain please bring me my wine<br>He said we haven’t had that spirit here since nineteen sixty nine<br>And still those voices are calling from far away<br>Wake you up in the middle of the night just to hear them say<br>Welcome to the hotel california<br>Such a lovely place<br>Such a lovely face<br>They livin’ it up at the Hotel California<br>What a nice surprise bring your alibis<br>Mirrors on the ceiling the pink champagne on ice<br>And she said we are all just prisoners here of our own device<br>And in the master’s chambers they gathered for the feast<br>They stabbed it with their steely knives but they just can’t kill the beast<br>Last thing I remember I was running for the door<br>I had to find the passage back to the place I was before<br>Relax said the night man we are programmed to receive<br>You can checkout any time you like but you can never leave</p>
</blockquote>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;《加州梦想》与《加州旅馆》，曾几何时为之痴迷，心中所感欲行之笔端，但失于惰而不勉以勤，终至未竟。今心有所触方草草成书。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="文" scheme="https://www.jqgsninimo.top/categories/%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="随笔" scheme="https://www.jqgsninimo.top/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>说到了放弃</title>
    <link href="https://www.jqgsninimo.top/20070429A/"/>
    <id>https://www.jqgsninimo.top/20070429A/</id>
    <published>2007-04-29T14:31:00.000Z</published>
    <updated>2017-10-05T09:46:14.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>绳子断了，就再换一条吧。<br>如果觉得那绳子不错，我回家可以再给你带一条。我姥姑是玉店老板，资源取之不竭。<br>或许只是因为不愿放弃……<br><a id="more"></a></p>
<p>总感觉放弃应该比获取容易一些吧？但最终你会发现这是一个错觉。<br>有人这样描述人的一生：他生来就不断地竭尽全力地往怀里揽东西，直到死去。<br>死去的一幕，让人酸楚。怀里的东西不由你差使，不断下落，发出奇异的声响，交织成死亡的声音。那是一种绝望的等待，等待这声音的终结。</p>
<p>我曾向家姐推荐张爱玲的小说——我确实觉得张是那个时代最杰出的小说家。细腻，真挚，永远散发出一丝淡淡的感伤，清澈的感伤。再没有人能写出那样的文字了——但姐说她很忙。我开始觉得遗憾。但后来发现，这或许是她取得成功的原因。她放弃了太多。一个人只有首先放弃，而后才能有收获。我想到了释家的一个故事。</p>
<p>我觉得中国无数的精神中，包容是最伟大的精神。没有包容无以成今日之中国。印度的佛教传入中国，羽化而成释家。整个过程不露痕迹，浑然天成。这是文化的力量。为何称为释家，有放弃的味道在里面。<br>学者拜访高僧，名为参禅，实欲传显（当时的显学即儒学）。高僧了然于心，为其斟茶，溢而不止。学者忙阻而问其故，高僧淡然曰：“居士携满杯而来，不倾何载？”学者哑然。<br>释家的禅宗有无数的故事，讲的大多是同一个道理——放弃。可见其中的难度。<br>姐和我有太大不同。好的东西，我总是首先想到占有，而姐可能会选择放弃。她轻装上阵，遥遥走在前面。</p>
<p>从小爱读金庸（这大概是我最大的占有。姐亦爱读，但我从未发现她在上面流连），因为总能读到新的思索，旧的感伤。长久以来一直认为《天龙八部》讲的是抗争，一个古希腊悲剧式英雄对命运的无助抗争。现在才发现有更深的蕴味在里面。三个主角中，充满理想抱负，对命运抓得最紧抗争得最激烈的乔峰偏偏是活得最苦的；自得于心，悲而不伤，乐而不淫，对命运随性处之的段誉活得是最开心的；而尽管心空空然，但仍有一执念存的虚竹却是终其一生欲做和尚而不能。原来金庸在讲禅，在讲放弃。无怪书名取自释家典故——“八部天龙”。<br>释家对人执着的信念有一个称谓，叫做“执念障”，是说信念蒙蔽了双眼。金庸对此做了太多注脚。像《天龙八部》中决心报仇的乔峰，《笑傲江湖》中执意报灭门之仇的林平之，《倚天屠龙记》中决绝的卫道士灭绝师太。它们大多以悲剧收场。什么是悲剧，鲁迅是一个卓越的概括家，一语道破天机：把人生有价值的东西毁灭了给人看。乔峰为何执意报仇？终成“塞上牛羊空许愿”之悲剧；林平之为何一心报仇？舍弃了身边的幸福；灭绝师太又因何坚守“正邪不两立”的信念，两番摧毁爱徒幸福，宁死也不接受明教帮助？<br>我们惊喜地看到特殊处境下的乔峰成功跳出狭隘民族主义的桎梏而成为一个和平主义者，但他始终没能逃脱儒家传统思想的束缚。因为那是他精神家园的基底。<br>我们眼睁睁看着林平之与幸福擦身而过，坚定地一步步踏入黑暗而徒呼奈何，因为那是他生存的目的，人生的目标（金庸笔下的林平之和古龙《天涯·明月·刀》中的傅红雪是同类人物，但古龙则写得更为决绝）。<br>为何个性正直的灭绝师太毕生进行着破坏和杀戮？因为社会给了她错误的观念和信念。鲁迅先生曾痛切地讲述起义革命军打着革命旗号所做的种种劣行。一个人做错事不可怕，可怕的是他不知道做的是错事。当杨过执意取小龙女为妻时，郭靖为何悲从中来？那是因为以他的道德观来看，杨过不知道做的是错事，他已不会“错而能改，善莫大焉”了。从中我们可以看到一个“侠之大者”的慈父形象。</p>
<p>精神信仰，个人追求，道德观念，这些都可能使你不舍放弃，难以放弃，不能放弃。看来简单的放弃有时真要有大智慧大定力而不可为。<br>金庸晚年参佛，明报与小说都已成为过眼烟云。<br>大放弃换来大解脱。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;绳子断了，就再换一条吧。&lt;br&gt;如果觉得那绳子不错，我回家可以再给你带一条。我姥姑是玉店老板，资源取之不竭。&lt;br&gt;或许只是因为不愿放弃……&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="文" scheme="https://www.jqgsninimo.top/categories/%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="随笔" scheme="https://www.jqgsninimo.top/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
