<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>書劍堂</title>
  <subtitle>書蘊厚重以養志・劍走輕靈以通神</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://www.jqgsninimo.top/"/>
  <updated>2018-01-30T02:29:03.609Z</updated>
  <id>https://www.jqgsninimo.top/</id>
  
  <author>
    <name>Jqgsninimo</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>母难所思</title>
    <link href="https://www.jqgsninimo.top/20070812A/"/>
    <id>https://www.jqgsninimo.top/20070812A/</id>
    <published>2007-08-12T15:24:56.000Z</published>
    <updated>2018-01-30T02:29:03.609Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前段时间，家中出了意外。母亲从楼上摔了下来。<br>我当时不知道，过了好久一直都不知道。在这段时间里，我像以往一样生活、工作、学习。但是，同样时间，母亲却经受着磨难，忍受着痛苦。<br>其实，我应该知道的。<br><a id="more"></a></p>
<p>在这段时间中，母亲曾给我打过电话。问我想不想家，问我暑假能回去吗。我漫不经心地认为那不过是母亲对儿子的牵挂，漫不经心地享受这样一份牵挂，漫不经心地笑着解释不能回去的原因。一切都在这不经意间悄悄溜过，没有一丝异常的阻塞。但电话一边懵懂的傻小子却没能体会到电话另一边异常的思念。终于一颗期盼慰藉的心未能如愿，独自感受着电话忙音带来的伤感。<br>一切都过去了。当我知道这一切的时候，母亲已经可以满中国溜达了。在母亲的这一劫难中，我唯一为她做的事只不过是大哭一场。除此之外，整件事竟仿佛与我无关。<br>任何事情都会归于平淡。但母亲这场”悄无声息”的劫难却使我想了很多，除了内疚，除了感伤。<br>“林欲静而风不止，子欲养而亲不待”。首次接触这句话，是在玩”仙剑”的时候。在整个仙剑故事中，这实在是毫不起眼的一句对白，但却使我铭记至今。因为我深切感受到李逍遥当时的心情。当苗人头子说出这话时，一颗颗泪珠溢出小李子的双眼。这一切我感同身受。更加深刻理解这句话，是在看到其出处的时候。这句话出自《孔子集注·卷二·孝本》，原文如下：<br>孔子行，闻哭声甚悲。孔子曰：「驱驱前有贤者。」至，则皋鱼也，被褐拥镰，哭于道傍。孔子辟车与言曰：「子非有丧，何哭之悲也？」皋鱼曰：「吾失之三矣，少而学，游诸侯，以后吾亲，失之一也。高尚吾志，闲吾事君，失之二也。与友厚而少绝之，失之三也。树欲静而风不止，子欲养而亲不待也。往而不可追者，年也；去而不可得见者，亲也。吾请从此辞矣。」立槁而死。孔子曰：「弟子诫之，足以识矣。」于是门人辞归而养亲者十有三人。<br>其文或有不实之处，但皋鱼为其三失而伤，令人钦佩，尤其一句”往而不可追者，年也；去而不可得见者，亲也”道出为人子女之大悲处。<br>按照佛教的说法，人生有八苦：生、老、病、死、求不得、怨憎会、爱别离、五阴盛。我们的至亲之人无时无刻不在承受着这八苦。人生无常，谁能知道欢乐的下一刻会如何？母亲心地善良总能逢凶化吉，真是我的福气。但我却愈来愈惶恐了，随着我日益成熟，随着父母日益衰老。<br>我想到了奶奶。奶奶是我生至今日唯一永别的亲人。奶奶的去世使我首次尝到生离死别的痛楚。可怜我那时年幼无知，怀抱奶奶的遗像尚不识悲尤觉有趣。在那之后我才逐渐感受到沉重的失亲之痛，也是从那之后我才习惯于回忆。当生命不太圆满时我们寄托于希望，而生命有所缺憾时回忆则向我们靠拢。也即是说希望或可放弃而回忆则无可逃避。回忆里总有人生的无奈。那时看《天龙八部》，以下这段文字深深打动了我：<br>萧峰手掌托着那只小小木虎，凝目注视。灯火昏黄，他巨大的身影照在泥壁上。他手掌握拢，中指和食指在木雕小虎背上轻轻抚摸，脸上露出爱怜之色，说道：”这是我义父给我刻的，那一年我是五岁，义父……那时候我叫他爹爹……就在这一盏油灯旁边，给我刻这只小老虎，妈妈在纺纱。我坐在爹爹脚边，眼看小老虎的耳朵出来了，鼻子出来了，心里真高兴……”<br>这是萧峰在其养父养母去世后重回故里时的一个场景。当时阿紫使气毁了萧峰养母纺车，从来对其迁就的萧峰唯一一次动怒。这段写的真好，平常语句道出不平常之情。而我对其情其景感触尤深，是因为想到了奶奶。萧峰的义父为他刻小老虎，奶奶则曾为我做水枪。我亦如同萧峰般，看着水枪一步步做好，”心里真高兴”。然而，当初的那份高兴，如今每咀嚼一次便平添一份苦涩。黯然销魂者，唯别而已矣！亲人长辞，我能够做的只剩下怀念。<br>室友看过电影《爱情呼叫转移》，总结一句话：”珍惜眼前人”。逝者不可追，尤待珍惜的是眼前。我心无大志，只求一家人快乐生活。但世事唯艰，实现这点谈何容易。腿哥在博客中写到只求”能够安安稳稳，温温馨馨地过日子”。读后感触很深。想到孔子曾惟独称道曾子的理想”莫春者，春服既成，冠者五六人，童子六七人，浴乎沂，风乎舞雩，咏而归。”孔子一生为此奔波却终未如愿。我惮于想象孔子晚年的心境，太多的沧桑与无奈，使我无法承受。我曾对家姐说了我这个理想。姐说我想法太天真。是啊，每个人都有自己的世界，每个世界都有无尽的麻烦。还是张爱玲的那句话：”生命是一袭华美的袍，爬满了蚤子”。但我为什么不能在逮蚤子的空隙为家人多做一点什么呢？<br>努力，让我的空隙多一点。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;前段时间，家中出了意外。母亲从楼上摔了下来。&lt;br&gt;我当时不知道，过了好久一直都不知道。在这段时间里，我像以往一样生活、工作、学习。但是，同样时间，母亲却经受着磨难，忍受着痛苦。&lt;br&gt;其实，我应该知道的。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="文" scheme="https://www.jqgsninimo.top/categories/%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="随笔" scheme="https://www.jqgsninimo.top/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>金庸武侠人物对联评改</title>
    <link href="https://www.jqgsninimo.top/20070714A/"/>
    <id>https://www.jqgsninimo.top/20070714A/</id>
    <published>2007-07-14T11:26:46.000Z</published>
    <updated>2018-01-30T02:23:09.210Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今路遇宝地，名曰：绿茶飘香阁。阁主文章不乏精品，尤以金庸武侠相关文章见长。其中一篇关于金庸武侠人物对联的文章着实令我着迷。在深佩阁主才思之余，亦有所思，主要是针对部分佳联的完善构想。总归一己愚见，或有狗尾之嫌，现记于此，以待评判。<br><a id="more"></a></p>
<hr>
<h3 id="洪七公"><a href="#洪七公" class="headerlink" title="洪七公"></a>洪七公</h3><blockquote>
<p>上联：一生正气降龙掌中显侠义本色<br>下联：疾恶如仇打狗棒下无奸佞之徒<br>横批：顶天立地</p>
</blockquote>
<p><code>疾恶如仇打狗棒下无奸佞之徒</code>，是非颠倒，阁主大错。<br><code>一生正气</code>与<code>疾恶如仇</code>不对，而<code>从善如流</code>与文不合，改为<code>守善若定</code>或可，形容洪老前辈匡扶正义游刃有余。<br>可改为：</p>
<blockquote>
<p>上联：守善若定降龙掌尽显侠义大节<br>下联：疾恶如仇打狗棒专降奸佞小人<br>横批：顶天立地</p>
</blockquote>
<hr>
<h3 id="杨过·狂客痴心"><a href="#杨过·狂客痴心" class="headerlink" title="杨过·狂客痴心"></a>杨过·狂客痴心</h3><blockquote>
<p>上联：狂，傲，单臂斩尽天下只为不符心愿<br>下联：痴，癫，一诺苦候十六终成神仙眷侣<br>横批：但为君故</p>
</blockquote>
<p><code>苦候十六</code>，文意不通。<br><code>单臂斩尽天下只为不符心愿</code>，太过霸道，失去<code>狂傲</code>本意。<br><code>但为君故</code>与联不甚匹配。<code>君</code>为谁，联中未提，不便直用。<br>不妨改为：</p>
<blockquote>
<p>上联：且狂且傲，单臂敢挑天下客只为世俗陈规<br>下联：亦痴亦癫，一诺宁守十六载终成神仙眷侣<br>横批：狂客痴心</p>
</blockquote>
<hr>
<h3 id="郭襄"><a href="#郭襄" class="headerlink" title="郭襄"></a>郭襄</h3><blockquote>
<p>上联：风凌渡口雪连天，终闻世间有男子如斯<br>下联：峨眉山上松如涛，红尘隔绝伴古佛青灯<br>横批：一见杨过误终生</p>
</blockquote>
<p><code>终闻</code>有主动探询或付尽艰辛的意味，与小说不符。<br><code>雪连天</code>尚好，寓指神雕侠风采沁润少女芳心，但<code>松如涛</code>就说不过去了，是寓指郭二小姐心乱如斯吗？未免小瞧了我们这位女中豪杰。不如改为<code>松蔽日</code>，寓指郭襄从此远离红尘，亦增添凄苦之感。<br><code>伴古佛青灯</code>与<code>有男子如斯</code>不对仗，但无甚佳选，<code>伴佛灯于此</code>勉为对仗。<br>横批太过直白，失去对联雅韵。<br>草草改为：</p>
<blockquote>
<p>上联：风凌渡口雪连天，始闻世间有男子如斯<br>下联：峨眉山上松蔽日，终归空门伴佛灯于此<br>横批：痴情与谁寄</p>
</blockquote>
<hr>
<h3 id="纪晓芙"><a href="#纪晓芙" class="headerlink" title="纪晓芙"></a>纪晓芙</h3><blockquote>
<p>上联：情爱毕竟归杨氏<br>下联：姻缘始终落殷家<br>横批：女曰不悔</p>
</blockquote>
<p>纪晓芙虽得两人牵挂，但遇师不佳，遭遇实堪怜惜。<br>联中<code>姻缘始终落殷家</code>稍有不妥，可改为：</p>
<blockquote>
<p>上联：情爱毕竟归杨氏<br>下联：姻缘终归落殷家<br>横批：女曰不悔</p>
</blockquote>
<hr>
<h3 id="黑风双煞"><a href="#黑风双煞" class="headerlink" title="黑风双煞"></a>黑风双煞</h3><blockquote>
<p>上联：欺师灭祖贼汉子<br>下联：凶神恶煞臭婆娘<br>横批：东邪门人</p>
</blockquote>
<p>阁主对黑风双煞或东邪竟无半点好感吗?<br>草拟一联，以表我心：</p>
<blockquote>
<p>上联：东邪我行我素文武冠绝天下颇具魏晋风骨，唯贤妻娇女在眼中<br>下联：双煞独立独行恶名遍播江湖竟有梁祝情谊，只恩师爱侣放心头<br>横批：师徒相得益彰</p>
</blockquote>
<p>阁主的对联可改为：</p>
<blockquote>
<p>上联：欺师灭祖贼汉子师门岂敢一日忘却<br>下联：凶神恶煞臭婆娘爱侣怎生半分弃嫌<br>横批：苦命鸳鸯（<code>东邪门人</code>也可，但与联无关，故改之)</p>
</blockquote>
<hr>
<h3 id="夏雪宜与温仪"><a href="#夏雪宜与温仪" class="headerlink" title="夏雪宜与温仪"></a>夏雪宜与温仪</h3><blockquote>
<p>上联：温柔且仪，大笑此生不寂寞<br>下联：夏雪而宜，长思来世也缠绵</p>
</blockquote>
<p>温仪柔弱女子岂应大笑？<br>雪宜豪情汉子怎可长思？<br>何不倒置：</p>
<blockquote>
<p>上联：夏雪而宜，大笑此生不寂寞<br>下联：温柔且仪，长思来世也缠绵</p>
</blockquote>
<hr>
<h3 id="张无忌与周芷若"><a href="#张无忌与周芷若" class="headerlink" title="张无忌与周芷若"></a>张无忌与周芷若</h3><blockquote>
<p>上联：无忌无心计，练九阳神功，能统魔教<br>下联：芷若智不弱，修九阴真经，难领群芳</p>
</blockquote>
<p>张无忌能统明教全赖德厚受人礼敬；<br>周芷若难领群芳只因才高遭人嫉恨。<br>可改为：</p>
<blockquote>
<p>上联：无忌无心机，练九阳神功，德厚恩重方能统明教<br>下联：芷若智不弱，修九阴真经，才高情寡实难领群芳</p>
</blockquote>
<hr>
<h3 id="杨过·神雕大侠"><a href="#杨过·神雕大侠" class="headerlink" title="杨过·神雕大侠"></a>杨过·神雕大侠</h3><blockquote>
<p>上联：先知乎耻，后知乎勇，独孤子弟原属浪子，然襄阳城下一剑一人一雕者，飞石毙蒙哥，实乃大丈夫<br>下联：恨之者寡，爱之者众，古墓传人本是情郎，而断肠崖上一嗟一叹一跃乎，残躯见龙女，诚为真君子<br>横批：碑前堕泪</p>
</blockquote>
<p>此联豪迈，但对仗颇有不工，且不好更改。但不可因格害意。有如此佳文，格式倒属其次。<br><code>独孤子弟</code>实在不伦不类，阁主考虑到上下文将<code>弟子</code>换为<code>子弟</code>，但<code>子弟</code>、<code>弟子</code>差一毫而谬千里。不若改为<code>遗徒</code>，一来表明独孤前辈已逝，二来可显杨过孤傲之性，三来与<code>传人</code>更显匹配。<br>对联豪迈奔放收发自如，横批却所言非物又显小家之气，不可不改。<br>此联可改为：</p>
<blockquote>
<p>上联：先知乎耻，后知乎勇，独孤遗徒原属浪子，然襄阳城下一剑一人一雕者，飞石毙蒙哥，实乃大丈夫<br>下联：恨之者寡，爱之者众，古墓传人本是情郎，而断肠崖上一嗟一叹一跃乎，残躯见龙女，诚为真君子<br>横批：神雕大侠</p>
</blockquote>
<hr>
<h3 id="韦小宝"><a href="#韦小宝" class="headerlink" title="韦小宝"></a>韦小宝</h3><blockquote>
<p>上联：杨州无赖，坑蒙拐骗得娇妻<br>下联：鹿鼎爵爷，阴险狡诈攀权贵<br>横批：小宝无敌</p>
</blockquote>
<p>小宝这个人物有太多争议，但<code>无情有义</code>这个评价或可概其性情。而小宝尤为可贵的是其人至真，所谓真小人也。此点不可不表。<br>不若改为：</p>
<blockquote>
<p>上联：杨州无赖坑蒙拐骗获娇妻满堂终不识情爱二字<br>下联：鹿鼎爵爷玲珑剔透登权贵颠峰竟未弃忠义一词<br>横批：无情有义真小人</p>
</blockquote>
<hr>
<h3 id="萧峰"><a href="#萧峰" class="headerlink" title="萧峰"></a>萧峰</h3><blockquote>
<p>上联：杏子林中不识平生义，聚贤庄上杯酒斗群雄，已知往日英雄气尽逝，从此沧桑<br>下联：雁门关口尽领终身情，万军阵前断箭震蛮主，未闻昔时浩气歌长吟，至今缠绵<br>横批：远山一峰</p>
</blockquote>
<p><code>杏子林中不识平生义</code>？如果是针对萧峰，只能说萧峰不知<code>生前事</code>；如果是针对读者，那就更加不通，读者正是通过杏子林一劫才初次感受到萧峰的<code>平生义</code>。<br><code>已知往日英雄气尽逝</code>？与小说不符。萧峰正是在逆境中依然表现出坚强的性格才赢得读者的钦佩。<br><code>万军阵前断箭震蛮主</code>，<code>蛮主</code>不妥。小说的主旨之一就是<code>胡汉本一家</code>，这种说法违背小说原旨。<br><code>未闻昔时浩气歌长吟</code>，不知所云，当是硬生配上的。<br><code>至今缠绵</code>，不妥。下联并非只谈爱情，还夹杂着其他东西，用此结尾有牵强之感。<br><code>远山一峰</code>，不妥。虽巧妙将萧氏父子之名联系起来，但并没有继承上下联的文意。<br>呵呵，挑了这么多毛病，阁主不要介意。主要是阁主写的这幅对实在豪迈，而我又特别喜爱萧峰这个人物。所以爱之深责之切，请阁主见谅。<br>基于以上的见解，我试着将对联改为：</p>
<blockquote>
<p>上联：杏子林内豪迈尽显平生义，杏子林外违心斗群雄，知往日，英雄气短从此沧桑<br>下联：雁门关上孤苦方领终身情，雁门关下背义挟辽主，了今生，儿女情长至今缠绵<br>横批：千古一峰不胜寒</p>
</blockquote>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;今路遇宝地，名曰：绿茶飘香阁。阁主文章不乏精品，尤以金庸武侠相关文章见长。其中一篇关于金庸武侠人物对联的文章着实令我着迷。在深佩阁主才思之余，亦有所思，主要是针对部分佳联的完善构想。总归一己愚见，或有狗尾之嫌，现记于此，以待评判。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="文" scheme="https://www.jqgsninimo.top/categories/%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="随笔" scheme="https://www.jqgsninimo.top/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>宠辱不惊名句考证</title>
    <link href="https://www.jqgsninimo.top/20070713A/"/>
    <id>https://www.jqgsninimo.top/20070713A/</id>
    <published>2007-07-13T13:20:20.000Z</published>
    <updated>2018-01-29T14:31:26.269Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>宠辱不惊，看庭前花开花落，去留无意；<br>毁誉由人，望天上云卷云舒，聚散任风。</p>
</blockquote>
<p>这是某网友的签名，给人以清爽洒脱之感。不忍舍去，记之于博客。<br><a id="more"></a></p>
<p>其实这幅对联于我来说颇有似曾相识之感，少时常常吟咏的是下面的语句：</p>
<blockquote>
<p>宠辱不惊，闲看庭前花开花落；<br>去留无意，漫随天外云卷云舒。</p>
</blockquote>
<p>那么哪个方为正品？细细品味，前幅对仗不工，冗长失神，不若后幅形凝而意远。<br>在网上查证，果不其然，分别于洪应明著书《菜根谭》和陈眉公著书《小窗幽记》中找到后联。由此看来，前联当为后学仿样杜撰。<br>在查证过程中，看到一则关于陈眉公的逸事，颇觉有趣：<br>陈眉公在王荆石家遇一显宦，宦问荆石曰：”此位何人？”荆石曰：”山人。”宦曰：”既是山人，何不到山里去？”讥其在门下也。既而就席，宦出令曰：”首要鸟名，中要四书，末要曲一句承上意。令曰：’十姊妹嫁了八哥，八口之家，可以无饥矣。只是二女将谁靠？’”众客寂然，均摇头。宦喜形于色，群目眉公。眉公曰：”画眉儿嫁了白头翁，吾老矣，不能用也，辜负了青春年少。”举座称赏。宦又曰：”今请属对，禁鸟一门：’黄发女配得皂角儿’。”眉公顺口曰：”白头翁生下苍耳子。”宦曰：”何又犯禁？”眉公曰：”药中另有白头翁，乃以草对草也。”宦大佩之，遂订交。<br>眉公文思机敏，于此可见一斑。</p>
<hr>
<p>文中所涉人物典故整理于下。</p>
<p><strong>洪应明</strong><br>洪应明，字自诚，号还初道人，籍贯不详。据其作品《仙佛奇踪》，可知其早年热衷功名，晚年归隐山林，洗心礼佛。万历三十年(1603)前后曾居南京秦淮河一带，潜心著述。与袁黄、冯梦桢等人有所交往。</p>
<p><strong>《菜根谭》</strong><br>《菜根谭》是明代文人洪应明的一部语录体著作，成书于明万历年间。书名”菜根谭”，取自宋儒汪革语：”人咬得菜根则百事可成”。意思是说，一个人若能适应清贫生活，不论所做何事，都会有所成就。《菜根谭》是著者揉合了儒家中庸之道、释家出世思想和道教无为思想，结合自身体验，形成的一套出世人世的法则，反映了明代知识分子佛、儒、道三教合一的思想。</p>
<p><strong>陈眉公</strong><br>明代文学家和书画家陈继儒（1558－1639年），字仲醇，号眉公，华亭（今上海松江）人。曾隐居小昆山，得隐士之名，却又常周旋于官绅间，遂为世人诟病。</p>
<p><strong>《小窗幽记》</strong><br>《小窗幽记》是一部促人警世，言短旨远的人生哲言小集，为明代文人陈继儒所著。集中内容涉及修身、养性、经商、从政、处世等方面，作者以哲人式的冷峻，对当时糜烂庸俗的世风给以辛辣且不失客观的抨击，流露着”好为清态而反浊者，好为富态而反贫者，好为文态而反俗者，好为高态而反卑者，好为淡态而反浓者，好为古态而反今者，不如混沌为佳”的一种无所拘束、高远超脱的”难得糊涂”的自由人生境界。</p>
<p><strong>八口之家，可以无饥矣</strong><br>出于《孟子·尽心上》，原文如下：</p>
<blockquote>
<p>孟子曰：”伯夷辟纣，居北海之滨，闻文王作，兴曰：’盍归乎来，吾闻西伯善养老者。’太公辟纣，居东海之滨，闻文王作，兴曰：’盍归乎来，吾闻西伯善养老者。’天下有善养老，则仁人以为己归矣。五亩之宅，树墙下以桑，匹妇蚕之，则老者足以衣帛矣。五母鸡，二母彘，无失其时，老者足以无失肉矣。百亩之田，匹夫耕之，八口之家足以无饥矣。所谓西伯善养老者，制其田里，教之树畜，导其妻子使养其老。五十非帛不暖，七十非肉不饱。不暖不饱，谓之冻馁。文王之民无冻馁之老者，此之谓也。”</p>
</blockquote>
<p><strong>吾老矣，不能用也</strong><br>出于《论语·微子篇第十八》，原文如下：</p>
<blockquote>
<p>齐景公待孔子曰：”若季氏，则吾不能；以季、孟之间待之。”曰：”吾老矣，不能用也。”孔子行。齐人归女乐，季桓子受之，三日不朝，孔子行。”</p>
</blockquote>
<p>另，与《菜根谭》、《小窗幽记》齐名的小品文还有：《围炉夜话》、《幽梦影》、《呻吟语》等。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;宠辱不惊，看庭前花开花落，去留无意；&lt;br&gt;毁誉由人，望天上云卷云舒，聚散任风。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是某网友的签名，给人以清爽洒脱之感。不忍舍去，记之于博客。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="文" scheme="https://www.jqgsninimo.top/categories/%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="随笔" scheme="https://www.jqgsninimo.top/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《加州梦想》与《加州旅馆》</title>
    <link href="https://www.jqgsninimo.top/20070707A/"/>
    <id>https://www.jqgsninimo.top/20070707A/</id>
    <published>2007-07-07T06:29:00.000Z</published>
    <updated>2018-01-29T14:44:18.361Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《加州梦想》与《加州旅馆》，曾几何时为之痴迷，心中所感欲行之笔端，但失于惰而不勉以勤，终至未竟。今心有所触方草草成书。<br><a id="more"></a></p>
<p>《加州梦想（California Dreaming）》和《加州旅馆（Hotel California）》是两首截然不同的歌。<br>有些歌你会一见钟情，比如《加州梦想》。我是偶然听到其旋律后就彻底喜欢上了它。双亲乐队（The Mamas and the Papas）以一种略带忧伤的平静语调为我们描摹出一个漂泊于江湖的浪子形象。有些歌却有太强的个性，开始使你无法接受，但经过漫长的磨合期后，你就再也离不开她了。为什么呢？不是她变了，而是你变了，她强烈的个性改变了你。《加州旅馆》就是这样的歌。坦率的说，初次听《加州旅馆》甚至有些讨厌：讨厌它冗长的过门，讨厌它不优雅的曲调，讨厌它过于晦涩的歌词。但是，慢慢地竟喜欢上了它。老鹰乐队（The Eagles）用嘶哑的声调为我们传递着类似这样的信息：颓废、暧昧、混沌、挣扎。习惯安逸生活的你也许本能地选择拒绝，一旦由于某种契机接受她之后，她将伴随你一生。<br>下面是我对两首歌的解读。不过我对歌曲的背景并不了解，以下想法全凭感觉。谬误之处还请大家指明。</p>
<h3 id="《加州梦想》"><a href="#《加州梦想》" class="headerlink" title="《加州梦想》"></a>《加州梦想》</h3><p>主人公怀着梦想从自己的家乡洛杉矶来到加州。他显然不适应这里的一切，似乎已有了返乡的念头。但是他现在没有回去也不决定回去了：为了躲避冬日的严寒，他不顾神父的憎恶，走进教堂假装祈祷（比起自己的梦想，这些又算什么呢？）。那么，是什么挽留了他，使他坚持了自己的梦想？“If I didn’t tell her I could leave today”。那么“she”是谁呢？我们不知道。也许是主人公的爱人，或者亲人，甚或偶然相遇的陌生人。但也许这个“she”不过是拟人化的手法，主人公内心的梦想终于战胜了独在异乡为异客的孤独寂寞。可以说，最后的这句歌词为我们留下了无尽的遐想空间。我相信这首歌可以打动每个客居他乡的游子的心。</p>
<h3 id="《加州旅馆》"><a href="#《加州旅馆》" class="headerlink" title="《加州旅馆》"></a>《加州旅馆》</h3><p>主人公不堪旅途劳顿，准备就宿于“加州旅馆”。但这是一个什么样的旅馆呢？淫乱、暴力、萎靡、堕落。它利用一切手段挑逗你的欲望，让你融入它的怀抱！这里是天堂般的地狱，囚禁在这里的人都是心甘情愿的奴隶。这里没有任何使你产生斗志的东西（烈性酒），缺乏理想的囚徒们只能靠声色犬马忘记自己的过去、自己的不堪、自己的堕落！这里的守夜人说得好极了：“你可以随时结帐离开，但你能够吗？”有人说“加州旅馆”是当时美国社会的写照，但是我想说的是我们每个人心中都有一个“加州旅馆”，我们是否已经沉迷进去了呢？当我们不堪生活的劳顿时，会选择“加州旅馆”吗？</p>
<hr>
<p>附录：</p>
<h3 id="《加州梦想》歌词"><a href="#《加州梦想》歌词" class="headerlink" title="《加州梦想》歌词"></a>《加州梦想》歌词</h3><blockquote>
<p><strong>California Dreaming</strong><br>All the leaves are brown<br>And the sky is grey<br>I’ve been for a walk<br>On a winter’s day<br>I’d be safe and warm<br>If I was in L.A.<br>California dreamin’<br>On such a winter’s day<br>Stopped into a church<br>I passed along the way<br>Well I got down on my knees<br>And I pretend to pray<br>You know the preacher likes the cold<br>He knows I’m gonna stay<br>If I didn’t tell her<br>I could leave today</p>
</blockquote>
<h3 id="《加州旅馆》歌词"><a href="#《加州旅馆》歌词" class="headerlink" title="《加州旅馆》歌词"></a>《加州旅馆》歌词</h3><blockquote>
<p><strong>Hotel California</strong><br>On a dark desert highway cool wind in my hair<br>Warm smell of colitas rising up through the air<br>Up ahead in the distance I saw a shimmering light<br>My head grew heavy my sight grew dim I had to stop for the night<br>There she stood in the doorway I heard the mission bell<br>And I was thinking to myself this could be heaven or this could be hell<br>Then she lit up a candle and she showed me the way<br>There were voices down the corridor I thought I heard them say<br>Welcome to the Hotel California<br>Such a lovely place<br>Such a lovely face<br>Plenty of room at the Hotel California<br>Any time of year you can find it here<br>Her mind is tiffany twisted she got the Mercedes Bends<br>She got a lot of pretty pretty boys that she calls friends<br>How they dance in the courtyard sweet summer sweat<br>Some dance to remember some dance to forget<br>So I called up the captain please bring me my wine<br>He said we haven’t had that spirit here since nineteen sixty nine<br>And still those voices are calling from far away<br>Wake you up in the middle of the night just to hear them say<br>Welcome to the hotel california<br>Such a lovely place<br>Such a lovely face<br>They livin’ it up at the Hotel California<br>What a nice surprise bring your alibis<br>Mirrors on the ceiling the pink champagne on ice<br>And she said we are all just prisoners here of our own device<br>And in the master’s chambers they gathered for the feast<br>They stabbed it with their steely knives but they just can’t kill the beast<br>Last thing I remember I was running for the door<br>I had to find the passage back to the place I was before<br>Relax said the night man we are programmed to receive<br>You can checkout any time you like but you can never leave</p>
</blockquote>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;《加州梦想》与《加州旅馆》，曾几何时为之痴迷，心中所感欲行之笔端，但失于惰而不勉以勤，终至未竟。今心有所触方草草成书。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="文" scheme="https://www.jqgsninimo.top/categories/%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="随笔" scheme="https://www.jqgsninimo.top/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>说到了放弃</title>
    <link href="https://www.jqgsninimo.top/20070429A/"/>
    <id>https://www.jqgsninimo.top/20070429A/</id>
    <published>2007-04-29T14:31:00.000Z</published>
    <updated>2018-01-29T10:18:55.020Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>绳子断了，就再换一条吧。<br>如果觉得那绳子不错，我回家可以再给你带一条。我姥姑是玉店老板，资源取之不竭。<br>或许只是因为不愿放弃……<br><a id="more"></a></p>
<p>总感觉放弃应该比获取容易一些吧？但最终你会发现这是一个错觉。<br>有人这样描述人的一生：他生来就不断地竭尽全力地往怀里揽东西，直到死去。<br>死去的一幕，让人酸楚。怀里的东西不由你差使，不断下落，发出奇异的声响，交织成死亡的声音。那是一种绝望的等待，等待这声音的终结。</p>
<p>我曾向家姐推荐张爱玲的小说——我确实觉得张是那个时代最杰出的小说家。细腻，真挚，永远散发出一丝淡淡的感伤，清澈的感伤。再没有人能写出那样的文字了——但姐说她很忙。我开始觉得遗憾。但后来发现，这或许是她取得成功的原因。她放弃了太多。一个人只有首先放弃，而后才能有收获。我想到了释家的一个故事。</p>
<p>我觉得中国无数的精神中，包容是最伟大的精神。没有包容无以成今日之中国。印度的佛教传入中国，羽化而成释家。整个过程不露痕迹，浑然天成。这是文化的力量。为何称为释家，有放弃的味道在里面。<br>学者拜访高僧，名为参禅，实欲传显（当时的显学即儒学）。高僧了然于心，为其斟茶，溢而不止。学者忙阻而问其故，高僧淡然曰：“居士携满杯而来，不倾何载？”学者哑然。<br>释家的禅宗有无数的故事，讲的大多是同一个道理——放弃。可见其中的难度。<br>姐和我有太大不同。好的东西，我总是首先想到占有，而姐可能会选择放弃。她轻装上阵，遥遥走在前面。</p>
<p>从小爱读金庸（这大概是我最大的占有。姐亦爱读，但我从未发现她在上面流连），因为总能读到新的思索，旧的感伤。长久以来一直认为《天龙八部》讲的是抗争，一个古希腊悲剧式英雄对命运的无助抗争。现在才发现有更深的蕴味在里面。三个主角中，充满理想抱负，对命运抓得最紧抗争得最激烈的乔峰偏偏是活得最苦的；自得于心，悲而不伤，乐而不淫，对命运随性处之的段誉活得是最开心的；而尽管心空空然，但仍有一执念存的虚竹却是终其一生欲做和尚而不能。原来金庸在讲禅，在讲放弃。无怪书名取自释家典故——“八部天龙”。<br>释家对人执着的信念有一个称谓，叫做“执念障”，是说信念蒙蔽了双眼。金庸对此做了太多注脚。像《天龙八部》中决心报仇的乔峰，《笑傲江湖》中执意报灭门之仇的林平之，《倚天屠龙记》中决绝的卫道士灭绝师太。它们大多以悲剧收场。什么是悲剧，鲁迅是一个卓越的概括家，一语道破天机：把人生有价值的东西毁灭了给人看。乔峰为何执意报仇？终成“塞上牛羊空许愿”之悲剧；林平之为何一心报仇？舍弃了身边的幸福；灭绝师太又因何坚守“正邪不两立”的信念，两番摧毁爱徒幸福，宁死也不接受明教帮助？<br>我们惊喜地看到特殊处境下的乔峰成功跳出狭隘民族主义的桎梏而成为一个和平主义者，但他始终没能逃脱儒家传统思想的束缚。因为那是他精神家园的基底。<br>我们眼睁睁看着林平之与幸福擦身而过，坚定地一步步踏入黑暗而徒呼奈何，因为那是他生存的目的，人生的目标（金庸笔下的林平之和古龙《天涯·明月·刀》中的傅红雪是同类人物，但古龙则写得更为决绝）。<br>为何个性正直的灭绝师太毕生进行着破坏和杀戮？因为社会给了她错误的观念和信念。鲁迅先生曾痛切地讲述起义革命军打着革命旗号所做的种种劣行。一个人做错事不可怕，可怕的是他不知道做的是错事。当杨过执意取小龙女为妻时，郭靖为何悲从中来？那是因为以他的道德观来看，杨过不知道做的是错事，他已不会“错而能改，善莫大焉”了。从中我们可以看到一个“侠之大者”的慈父形象。</p>
<p>精神信仰，个人追求，道德观念，这些都可能使你不舍放弃，难以放弃，不能放弃。看来简单的放弃有时真要有大智慧大定力而不可为。<br>金庸晚年参佛，明报与小说都已成为过眼烟云。<br>大放弃换来大解脱。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;绳子断了，就再换一条吧。&lt;br&gt;如果觉得那绳子不错，我回家可以再给你带一条。我姥姑是玉店老板，资源取之不竭。&lt;br&gt;或许只是因为不愿放弃……&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="文" scheme="https://www.jqgsninimo.top/categories/%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="随笔" scheme="https://www.jqgsninimo.top/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
