<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>書劍堂</title>
  <subtitle>書蘊厚重以養志・劍走輕靈以通神</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://www.jqgsninimo.top/"/>
  <updated>2018-02-02T07:48:06.391Z</updated>
  <id>https://www.jqgsninimo.top/</id>
  
  <author>
    <name>Jqgsninimo</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>杂感</title>
    <link href="https://www.jqgsninimo.top/20071112A/"/>
    <id>https://www.jqgsninimo.top/20071112A/</id>
    <published>2007-11-12T06:24:16.000Z</published>
    <updated>2018-02-02T07:48:06.391Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>久未写博，公私纷扰不胜烦。但生活本如此，”心远地自偏”，一切还在己心。<br><a id="more"></a></p>
<p>出国与否一直举棋不定，最近又将其摆上桌面。思虑再三，最终偏向出国。年尚轻就当无所忌讳，心向往就应付诸行动。我不得不承认，之前的选择很大程度是惰性所致。过而能改，善莫大焉。只是捧着手中《标准日本语》出了一会儿神。虽未深学，但也曾为之付出。如今为了英语学习，恐怕就要停滞了。<br>于腿哥博客处获知噩耗，心不由一沉，欲说还休终至默默走开。生老病死，其中太多痛与泪，要每个人毕生咀嚼。想到归有光《项脊轩志》中的末句：</p>
<blockquote>
<p>庭有枇杷树，吾妻死之年所手植也，今已亭亭如盖矣。</p>
</blockquote>
<p>真是千古句！睹物思人，物是人非，死者已矣，生者何堪？庄子鼓盆而歌，乐极抑或悲极？个中滋味，还待慢慢体悟。<br>腿哥重性情，应当爱家甚于爱己。前段时日，他还沉浸于用第一次工资为妹妹买手表，为弟弟买皮带，为母亲买玉镯的喜悦当中。我则为终获其把柄窃喜，堂皇撰词”念奴娇”戏其奢侈（不慎漏填一句，大丢脸，所谓害人害己）。未料腿哥旋以”满江红”回应：</p>
<blockquote>
<p>满江红<br>物是人非，千思绪、云烟将过。凝屏处、抚键若弦，物欲挣扎。黄浦琉璃君嫉富，邙山阴晦我安贫。昭日月、尽焕烟霞，无所谓。<br>丘壑存，夫之往；父母单，儿之过。过往皆亲情，何由吝啬。胸中激烈居无所，眉目情柔几时说。莫笑了、总如何如何，又如何。</p>
</blockquote>
<p>以词明志，使我钦佩，于是甘扮丑角，匆匆下场：</p>
<blockquote>
<p><em>昨日里闹将踹兔儿跑，先唱个肥喏来赔不是：</em></p>
<p><strong>丑奴儿・兄莫怪</strong><br>昨昔闲云招野鹤，轻薄有加，嬉笑无端，欲撰谑词费思量。<br>今朝湘江观逝水，重整峻容，再添赘笔，楚云飞处羡煞人！</p>
<p><em>咱家偷睨心渐安，再把旧曲琢新颜：</em></p>
<p><strong>念奴娇・夸腿哥</strong><br>食不果腹，将就过，忍看腿哥博客。手表皮带，尤不足，还望穿金戴玉。努力赚钱，回报家庭，可堪巧辞令。此情此景，仿佛依稀若梦。<br>忆及腿哥当初，同学恰年少。郑州首富，河南巨鳄，挥霍间，朋辈相继惊羡。故景重温，豪情应如我，尚且心惊。谈何今日，一掷定然千金。</p>
<p><em>多承谢腿哥拱手给机会，咱这厢乐得旧词补完全。唱完这出忙麻溜儿走，大轴留给腿哥亲自个儿耍！咚咚呛！</em></p>
</blockquote>
<p>不想欢乐未隔多几，腿哥便遭此大悲，当真是缘法天定，无可奈何了。还望腿哥节哀顺变，达观乐天。</p>
<hr>
<p>注：”丑奴儿”中，我的原句是”今朝湘江观水逝”。当时的想法是将腿哥的网名”湘江水逝”嵌于句中。腿哥喜读红楼，其名应取自史湘云的”湘江水逝楚云飞”。当时这样写也算取巧。不过如今看来不若改为”今朝湘江观逝水”，以与”昨昔闲云招野鹤”对仗。至于音律，才疏学浅，更不敢希冀。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;久未写博，公私纷扰不胜烦。但生活本如此，”心远地自偏”，一切还在己心。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="文" scheme="https://www.jqgsninimo.top/categories/%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="随笔" scheme="https://www.jqgsninimo.top/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
      <category term="宋词" scheme="https://www.jqgsninimo.top/tags/%E5%AE%8B%E8%AF%8D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>赏析吴霭仪女士评黄蓉</title>
    <link href="https://www.jqgsninimo.top/20071012A/"/>
    <id>https://www.jqgsninimo.top/20071012A/</id>
    <published>2007-10-12T15:09:08.000Z</published>
    <updated>2018-02-01T13:44:32.963Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>吴霭仪女士《金庸小说的男子》与《金庸小说的女子》绝对是品金的佳作。<br>其中的”品黄蓉”，更是佳作中的精品。<br>我读此文，竟觉吴女士对黄蓉性格把捏之准尤在查先生之上。<br><a id="more"></a></p>
<p>就如吴女士所说金庸”写黄蓉的笔触之准确，不像创造一个角色，倒像描述一个作者很熟悉很喜爱的人”，黄蓉对于查先生来说就像老朋友一般。查先生当然知道老朋友在何种情况下应该会如何做，他准确地把她描摹出来，这是描摹精准。但她为什么会这样做，可能查先生自己也说不清楚呢！吴女士就对金庸把黄杨间的紧张关系解释为”中央隔了个杨康的阴影”深不以为然。在品读人物方面，女性因了细腻的感情而拥有绝对的优势。<br>我一直喜欢黄蓉甚于金庸笔下的其它女性，却总道不出缘由，吴女士说出了我的所感，真使我畅快：</p>
<blockquote>
<p>许多人不喜欢黄蓉，特别是《神雕侠侣》中的中年黄蓉，嫌她聪明得过分厉害，有点近乎阴沉。我却十分欣赏黄蓉，认为是金庸写得最好的女角。特别欣赏他处理黄蓉从《射雕英雄传》的青春少女到《神雕侠侣》的中年妇人的个性发展。其他女角大多是形象化的人物，但黄蓉却是活生生的、有优点、有缺点、会长大、会变、会衰老的真人，音容体态历历在目，思想个性贯彻分明。熟读这两套小说，觉得了解黄蓉的一生，这是在金庸成功的角色中也不可多得的。</p>
</blockquote>
<p>看吴女士分析黄蓉的性格，真是茅塞顿开。之前看小说，对于黄蓉的印象，总是聪明伶俐，一个近乎完美的人。但看到吴女士说她”没有超凡的智慧”、”缺乏恒心，也不见得特别有同情心”甚而”没有什么胸怀大志，不过事事以丈夫为重”后，才发觉果然如此。由是，惭愧之余顿感钦佩。人太聪明往往悟性便低，因为多杂思；人太聪明往往也缺乏同情心，因为多疑忌。”聪明反被聪明误”正是这个道理。于是想到，对于黄蓉，不能冠之以聪慧。”聪明”、”聪慧”，一字之差，谬之千里。<br>看吴女士对黄蓉和郭靖以及黄药师之间关系的分析，简直叹为观止。黄蓉为何爱郭靖，黄药师为何厌恶郭靖，吴女士娓娓道来，真是合情合理、语语中的。聪明人往往喜欢心思单纯的人，由是则放心，进而可交心，直至两情相许。黄蓉是这样，杨过何尝不是如此？感情的缺失需要得到补偿，每个人都会不自觉地这样做。黄药师将对亡妻的感情转移到女儿身上，于是少年黄蓉从父亲那里得到的只是朋友之情。缺乏父爱的黄蓉也的确需要像郭靖这样的丈夫作为自己的道德制约，以此来弥补感情上的缺失。所以，黄蓉和郭靖相爱，黄药师与郭靖始终存梗，黄蓉与黄药师越行越远，不惟性情，尤在人伦。而隔一代的郭襄倒是个十足小东邪，则是人伦稳健后的性情彰显。<br>看吴女士分析黄蓉和杨过间的紧张关系，当真是酣畅淋漓，胜读十遍原著。聪明人之间的猜忌直指事情的本质。黄蓉对杨过本无恶意，但杨过却处处猜忌黄蓉；杨过本不奸险，但黄蓉却也处处猜忌杨过。结果可想而知，读者徒叹奈何。幸好他们中间还有郭靖。郭靖对杨过真是坦诚相待，几度使杨过感激涕零。正是郭靖这个老实人使得黄杨二人尽释前嫌，否则后果真是不堪设想。聪明人偏偏只能与老实人相交，听来可笑，想来可叹。<br>看吴女士谈黄蓉的勇，对黄蓉竟也有了些许敬仰，些许怜悯，进而更加喜爱这个人物。吴女士把勇分为三种。像大小武那样为赌气闯入敌军阵营而被生擒，这种勇气属于”不知畏惧的’当头勇’”，实在不值一哂；像郭靖为朋友甘赴死地，这种勇气属于”感情鼓励之下的勇气”，已颇可敬；而黄蓉的勇气却是”经过理性分析策划而后采取行动的勇”，这种勇”需要最大勇气”，却也是”最没有人感激欣赏的勇”。这番言论直说得我面红耳赤。杨过将黄蓉千辛万苦换来的情花解药随手抛入深谷，这令我激赏；但黄蓉冒着生命危险勉强躲过三枚枣核钉换来情花解药，却仅仅使我佩服于她的聪明。杨过于十六年后跳崖，郭襄紧随其后，这令我感动；但黄蓉冒着生命危险潜入深潭却未尝打动我心，转念便忘。黄蓉这个人实在应该得到我们更多的礼赞，但我们却都囿于了她的聪明。我们感受于她的聪明，很少想到聪明之后隐藏的勇气；我们依赖于她的聪明，很少想到聪明之外隐藏的危机。<br>吴女士最后说”黄蓉连面对生死都由理性控制，当然极’不可爱’了”，对于一个喜爱黄蓉的人来说，几多无奈，几多惆怅？</p>
<hr>
<p>附：吴霭仪女士品黄蓉，出自《金庸小说的女子》：</p>
<blockquote>
<p>金庸小说多妖女，黄蓉一露面便让郭靖的师父骂称”小妖女”。殷素素是”妖女”，任盈盈是”魔教妖女”，何铁手、蓝凤凰之流自然更是妖女，连蒙古郡主赵敏也被人叫做”小妖女”。<br>金庸小说多妖女，无非是因为金庸小说多美女。美得惊人而又”来路不正”的女子，活色生香，不肯像淑女那样守本分，太令正人君子抵抗不了，卫道之士就不能不骂以”妖女”了。从这个角度看，黄蓉当然是”小妖女”。<br>许多人不喜欢黄蓉，特别是《神雕侠侣》中的中年黄蓉，嫌她聪明得过分厉害，有点近乎阴沉。我却十分欣赏黄蓉，认为是金庸写得最好的女角。特别欣赏他处理黄蓉从《射雕英雄传》的青春少女到《神雕侠侣》的中年妇人的个性发展。其他女角大多是形象化的人物，但黄蓉却是活生生的、有优点、有缺点、会长大、会变、会衰老的真人，音容体态历历在目，思想个性贯彻分明。熟读这两套小说，觉得了解黄蓉的一生，这是在金庸成功的角色中也不可多得的。<br>写黄蓉的笔触之准确，不像创造一个角色，倒像描述一个作者很熟悉很喜爱的人。<br>其实，黄蓉没有什么”厉害”。除了特别聪明美丽之外，她只不过是一个寻常女子。少女时爱玩，遇到了喜欢的少年郎，但愿与他日夜相从、一生厮守，一心要嫁给他做妻子。结婚之后，又一心助他事业成功，为他养儿育女。她可没有什么胸怀大志，不过事事以丈夫为重，为儿女操心。<br>即使论聪明才智，黄蓉的聪明才智也只限于心思敏捷，记性特别好而已。诗词歌赋、对联谜语她过目不忘，武功算术一点即通。但她没有超凡的智慧，一灯大师的禅机她便茫然不知所对。她不够耐性，缺乏恒心，也不见得特别有同情心。南琴的凄凉，穆念慈为情所困，她只觉好奇好玩（金庸说，聪明的人未免缺少同情心）。直至与郭靖无奈分离，才开始了解愁滋味，是失意苦难强迫黄蓉长大的。<br>但黄蓉就是娱乐性强。特别喜欢她在岳王庙拆穿欧阳锋和杨康在桃花岛杀江南六怪那段情节。由她在柯镇恶手掌心写”告我父何人杀我”开始，到逼欧阳锋让终于明白了内情的柯镇恶走，分析推理，步步洞悉先机，紧张刺激，像看最曲折奇情的侦探小说。但这段己开始见黄蓉以机智面对凶险，不复只轻松斗智，渐渐踏入后来《神雕侠侣》的”智者虑”的苦涩境地。<br>精灵娇美的黄蓉，为什么乐意嫁与既笨拙而又不见得长得多俊的郭靖？一个解释是”萝卜白菜，各有所爱”。这个解释，等于说情之为物没有什么可解释的。有一个新派解释是，黄蓉就是看中了郭靖笨，容易控制，不怕他闹花样，这又未免太理性了。<br>黄蓉初识郭靖，不过盈盈十五，刁蛮任性，父亲又大有来头，她才不怕被什么人欺负。而且她不但任性，更是痴情，真的是一往情深。发现郭靖原来已是”金刀附马”时，她对父亲说，他另娶别人，我也要另嫁别个；他心中只有我，我心中也只有他，我是你的女儿，别人不高兴也拿我没法，但是他这样对我，我也活不到多久。黄药师见女儿眼神是缠绵万状，难舍难分，知道情根深种，根本无可挽回，只能陪她伤心。<br>不是的，黄蓉是真心爱慕依恋郭靖。若要解释，那也毫无难处。一般男以色爱女，女子爱男子，却是基于道德或本领上的崇拜。郭靖觉得蓉儿”说不出的可爱”，但黄蓉爱郭靖，是因为”世间上不可能有比他更好的人了”，是因为他是好人，是君子，是个有清楚原则而严格遵守这些原则的人。<br>用一点现代心理学的术语说，郭靖是黄蓉的道德范畴，他给黄蓉的，是她一向匮乏的精神上的安全感。换句话说，郭靖是黄蓉心底渴望的”父亲人物”。黄药师与女儿的关系，素来是好友的关系多于父女的关系，尤其是妻子早死，女儿便在精神上代替了妻子的地位。他教她学问武功，与她谈诗论文，但从不以父亲地位管教她。正因为关系是这样，他才对郭靖诸多不满，其中有许多是喝醋成分。到后来郭靖黄蓉结婚生子，他更看不入眼，不但与他们疏远，跟杨过谈起黄蓉，还是十分酸溜溜的。<br>但是黄蓉不是”小东邪”。个性上她只是个寻常女子，跟郭靖过着”正常”的家庭生活，接受他的道德伦理价值，同时得到社会接受。她十分满足乐意，她要人间的快乐，不要孤标傲世，黄药师对她失望，那也没有法子。<br>黄蓉为什么跟郭靖好，即使看《射雕英雄传》不明白，看《神雕侠侣》也会明白。杨过是黄蓉的翻版，这个金庸已多次暗示过，黄蓉自己也再三说了出来。一般的刁钻古怪，聪明伶俐，痴情任性。一个是娇美无倚，一个是清秀俊俏，所不同的，是两人的身世。<br>黄蓉初识郭靖时扮成个肮脏褴褛的小叫化，杨过根本就与小叫化差不多。黄蓉后来约郭靖到湖边相见时，恢复她本来面目，郭靖只觉她宛若仙子下凡。黄蓉说，她穿这样的衣服，人人都会同她好，但她扮作小叫化的时候他待她好，那才见得是真心。<br>杨过的小叫化可不是扮的，无怪人人都待他不好，黄蓉与杨过的分别基本是这样。<br>黄蓉与杨过这样相似的人，为什么一直关系十分差？金庸说成是中央隔了个杨康的阴影。其实不是的，真正的原因是爱的基础在于信任，而两个心比比干多一窍的人要互相信任，真是难乎其难。聪明人可以看到一百个怀疑的理由，而信任往往不是建立在理性的考虑之上。黄蓉与杨过在桃花岛有过一次真情流露的交流，是黄蓉不知为了什么缘故，对杨过坦白诚恳他说，她知道他有许多事瞒着她，不过她很了解，因为自己小时也是一般怪僻。杨过大是感动，在她怀里哭了起来。这就是以爱报信任的自然反应。可惜，信任没支持多久，杨过一见傻姑，逼问出杨康死因，马上认定黄蓉是杀父仇人，而对他种种好处，都是别有用心。傻姑断续不全的话又怎信得过？杨过是个聪明人，纵然偏激，也必能问得明白，但是由于一早便对聪明的黄蓉不信任，所以一想到她存心作假，便坚信已找到答案。<br>聪明人太聪明时，就会草木皆兵，没有人可信任，因此，也没有人可以爱。但偏是黄蓉杨过都是极需要爱的人，因此碰上一个全心全意爱自己的率直的人、笨人，因其笨而可信任，便如获救星，一心相爱，到死相随。郭靖是笨人，小龙女是笨人，杨过爱小龙女而黄蓉爱郭靖。黄蓉与杨过始终不能相亲相爱，就是性格的关系。<br>数年前看过倪匡先生批评黄蓉。他说，少女时代的黄蓉那么可爱，一到中年就非常不可爱了。我很不同意，纳闷了几年，老是想翻案，一直想到现在，忽然明白，原来中年黄蓉果然不可爱。<br>一灯大师赞美中年黄蓉大智大勇。怎样叫做”智”，似乎不必解释了。但是”勇”是有多种的。不知畏惧的”当头勇”，被萧伯纳在《兵器与军人》之中挖苦得不成样子。比较值得敬佩的是感到恐惧仍不退缩的勇。郭靖听见都史拉豹子去找拖雷，要去叫拖雷逃，韩小莹问他怕不怕连他也吃掉，他说：”我怕。”韩小莹问：”那你去不去？”郭靖答：”我去。”就是这种勇。这种勇气，是感情鼓励之下的勇气。第三种勇，是经过理性分析策划而后采取行动的勇。<br>黄蓉为了取得仅存的情花解毒丹去救杨过性命，说服裘千尺打她三枚枣核钉，若然她不闪不避不格接了，裘千尺便把丹药给她。这枣核钉十分厉害，黄蓉虽是策定计谋，但仍须冒性命之险进行。一灯大师赞她大智大勇，就是指这种勇。<br>另一次是她潜下绝情谷底的寒潭去寻杨过。虽说黄蓉水性最好，但其时她已年近五十，而潭底有什么凶险，谁也不知。她再三尽力潜至可潜到的最深处，以致上来时头发也结了薄冰，不可谓不勇敢。<br>这种沉着的勇，并不逊于第一、二种勇。刚相反，把危险看得清清楚楚而全力以赴，需要的勇气更大。然而，需要最大勇气的勇，也是最没有人感激欣赏的勇。黄蓉两番舍命救杨过，他何尝感动？又有多少读者感动？倒是傻里傻气的乱打一通，无端一齐送命，大家都感到敬仰无比。快意无比。<br>说破了，原因也很简单。人心底最害怕的是自己太过渺小无力，居然有人不顾后果拼命为自己做一件事，那就证明自己重要，有左右别人行动的力量。令人放弃理智的力量，常常使自己有这种胜利感的人自然十分可爱，黄蓉连面对生死都由理性控制，当然极”不可爱”了。</p>
</blockquote>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;吴霭仪女士《金庸小说的男子》与《金庸小说的女子》绝对是品金的佳作。&lt;br&gt;其中的”品黄蓉”，更是佳作中的精品。&lt;br&gt;我读此文，竟觉吴女士对黄蓉性格把捏之准尤在查先生之上。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="文" scheme="https://www.jqgsninimo.top/categories/%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="金庸" scheme="https://www.jqgsninimo.top/tags/%E9%87%91%E5%BA%B8/"/>
    
      <category term="书评" scheme="https://www.jqgsninimo.top/tags/%E4%B9%A6%E8%AF%84/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我心目中的孔子——答复腿哥评论</title>
    <link href="https://www.jqgsninimo.top/20070920A/"/>
    <id>https://www.jqgsninimo.top/20070920A/</id>
    <published>2007-09-20T14:04:38.000Z</published>
    <updated>2018-02-01T13:35:30.861Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>首先很高兴你能够认真阅读我的文章并留下自己真诚的意见。<br>我喜欢这样的思想交流。<br>但是，我不知道你之”倾向于A种的说法”所指为何。<br>如果你自身有这种”倾向”，我不置可否。但从其后行文看来，这恐非你本意。<br>如果你之”倾向”是指在历史中广为流传的是说法A，那么，我表示赞同。而且我亦赞同你”首先”所领段之观点。封建社会当然要实行愚民政策。不然，民众思想日益开化即意味着封建社会日益瓦解。<br>但是，如果你之”倾向”是指孔子要表达的就是说法A的话，我则坚决反对。<br><a id="more"></a></p>
<p>我不清楚你如何看待儒家思想。但我要提醒你的是，孔子开创的儒学与封建统治者倡导的儒术绝不相同。我认为封建统治时期的儒学发展是对孔子提倡的儒学的漫长地肆无忌惮地扭曲。对于孔子这个伟大的思想家来说，汉武帝的独尊儒术要比秦始皇的焚书坑儒更加残忍。后者不过是拒绝接受儒家思想，而前者却是将儒家思想扭曲到其对立面，依仗圣人的名义施暴。<br>孔子的确一生奔波，希望统治阶级采纳自己的思想。但是你想过没有：为什么会没有一个统治者采纳孔子的思想？因为他的思想无用；为什么无用？因为他的思想不合时宜；为什么不合时宜，因为其思想核心”仁”对于统治阶级来说难以接受。他们希望得到的是”利”。这也就是秦始皇选择法家而实施残暴的”焚书坑儒”的原因。<br>为什么不合时宜的儒学，提倡”仁”的儒学却在汉武帝时被推崇到至高的地位？难道汉代已经发展到足以包容儒家思想，采纳”仁”这一观点的地步了？并非如此。其实道理很简单。所谓”粉饰太平”，所谓”掩饰恶行”，这原本就是一切施暴者惯用的伎俩。不错，汉代的确发展了，它已不再是赤裸裸地剥削压榨，而被迫带上了伪善的面具。因为只有这样才能继续维持它的统治。其实这意味着民众觉悟的提升。他们已经感到不应该被这样压迫下去，所以统治者就做起了”粉饰”和”掩饰”工作。这也就是所谓的”愚民政策”。<br>为什么封建统治者独独选择儒学呢？是不是儒学本身就提倡愚民政策呢？我不这样认为。统治者选择儒学的原因，恰恰是由于儒学所提倡的”仁”深得民心。道理很简单：统治者选择儒学，就是要告诉民众，”看看，我是一个’仁者’，你们都是我所爱的人”。所以儒学本身并不”愚民”，正是由于它”向民”的本质才使得统治者利用它，恰到好处地实施愚民政策。”愚民”的本质是什么？就是把坏的说成好的。在这里，统治者的强权统治无疑是坏的，那么什么是好的呢？也只有儒学了。统治者选择好的儒学来掩盖自己的坏，自然不会真正按照好的来。接下来，自然而然地，就是展开对儒学的重塑工作。统治者尽力将其扭曲到符合自己利益的状态（那肯定就是儒学的反面了）。所以”民可，使由之；不可，使知之。”也就必定会被解释成”民可使由之，不可使知之。”<br>你可能会说，不要颠倒黑白了，孔子本身不就提倡”君君臣臣”的封建等级制度吗？这可是《论语·颜渊》中孔子的原话。好了，说到这里，也该谈谈我对孔子的看法了。<br>我一直认为，不必把孔子看得过高。他和诸子百家之间应是一种平等的关系。其实孔子现在的崇高地位，恰恰是歪曲他的人别有用心的所为。在百家争鸣时期，孔子才不这么风光呢，他毫不掩饰地承认自己”累累若丧家之狗”，这应该是他的切身体会。<br>在我的心目中，孔子是一个和蔼的有智慧的人。只要你不带偏见地认真读一读《论语》，肯定多少会有这样的体会。但是，孔子并不是完美无缺的。智慧弥补不了历史造就的缺陷。孔子希望拯救万民脱离水火，但他没有向前看，而是向后看了。其实，这也是人之常情。当我们遇到挫折，茫茫无可着落时，大概都会向后看的。正是因为孔子的这个缺陷，我才有了对孔子的亲近之意，因为我意识到孔子和我这个普通人的相通之处。假若孔子当时精明地向前看了，我或许会选择对其敬而远之（现在也就不会在此饶舌，为我所爱的孔子辩护）。孔子提倡”克己复礼”，这个”礼”指的就是是周礼。在那个战火连绵的时代，孔子只能将希望寄托于早先的周，这多少让人唏嘘。其实，孔子心目中的周绝不是历史上的周，只不过他潜意识地把它美化了。因为这是他唯一能够抓得住的希望。但是他不知道（或许他隐隐知道，但拒绝承认），生产力的发展已经将那个周抛弃了，将那套制度抛弃了。”不患寡而患不均”，以生产力低下为条件的原始共有制度不可能在当时的生产力水平下重生。孔子怀着真挚的希望，在那个风雨飘摇的年代，不辞劳苦地传播他那根本不可能得以实现的理论。而这一切完全是为了饱经战火的万民。当你意识到这一点后，你怎会不为之动容？<br>在《论语》中，最长的篇章是什么，是”先进篇”中的《侍坐》。这个我们中学时都学过，讲的是孔门师徒的闲谈。谈什么呢？谈理想。你可能会奇怪，这个场景太平常了，怎么会在那个惜墨如金的年代花费这么长的篇章来记录呢？用这些笔墨可以让孔子说上好多至理名言了。其实，恰恰是这篇闲散的记叙文深刻地反映了孔子的精神，反应了”仁”的本质。孔子为什么独独赞赏曾子的观点？我记得曾对你说过，曾子的观点实质上是孔子的”终极理想”。孔子毕生追求的就是让百姓们摆脱战乱，在生活中找到属于自己的稳定的位置，快乐地活着。<br>这里，我想说的倒不是这个”终极理想”，而是孔子的性情。孔子其实是一个多么向往恬淡生活的人啊。”莫春者，春服既成，冠者五六人，童子六七人，浴乎沂，风乎舞雩，咏而归”，这首先应该是孔子自身的理想。孔子向来是”推己及人”的（其实我们在考虑别人问题时，多是推己及人的，这是儒家思想熏陶的结果还是固有的人性？）。他为什么希望百姓们过上这样的生活？其实首先是因为他自身想过上这样的生活。这不是我强加给孔子的，很多地方都反应了孔子这样的性情。孔子曾说”有朋自远方来，不亦乐乎？”，一个不热爱生活的人，不可能有这样的想法；孔子曾经”在齐闻《韶》，三月不知肉味”，一个没有闲情雅致的人，不可能有这样的爱好；孔子曾经煞有介事地改辙绕过顽童们用沙土垒的”城墙”，一个没有情趣的人，不可能有这样的行为……要知道，孔子当时是非常艰辛的，如果他本就没有向往恬淡生活想法的话，他是无暇如此”做作”的。孔子为什么被后世称为”思想家”而不是”政治家”？其中一个重要的原因是孔子的心灵是远离政治的，尽管他一直煞费苦心地向君主们推荐自己的治国方略。向往恬淡生活的人往往都是远离政治的。但是孔子最终却是违心地选择亲近政治。为什么？为民。在《论语》微子篇中，孔子遇到形形色色的人，他们多讥讽孔子的执着，但是孔子一方面并没有批判他们（一个政治家不可能容忍不同政见的存在，因为政治是排他的。正是由于孔子思想家的本质才使得孔子能够尊重理解与其不同的思想），另一方面依然执着下去。其实孔子已经认同于他们了，认为所劳无功，他的学生子路就说”君子之仕也，行其义也。道之不行，已知之矣。”那么他为什么还要继续坚持呢？其实就是”不忍之心”。孔子曾说”天下有道，丘不与易也。”，意思就是，天下这么无道，我怎么忍心袖手旁观呢？这其实就是”知其不可为而为之”。不要认为这多么豪迈大气。对孔子来说，其中包含了多少的无奈，多少的心酸？<strong>孔子就是这样一个心系恬淡生活，却因”不忍之心”而劳碌一生，最终又无所作为的可爱可敬亦复可怜的人。</strong></p>
<p>在对孔子有这么一个大致把握之后，我们再来看”君君臣臣父父子子”和”民可使由之不可使知之”时，应该会有一番别样的体悟了。<br>“君君臣臣父父子子”指的是封建社会严酷的社会等级制度和灭绝人欲的纲常制约吗？孔子没有那么超前。孔子当时所想的只是周礼，只是不再战火连绵，只是社会中人们可以各居其位，各安其所，享受每个人独有的人生。其实这句话还有一个具体的环境，就是齐景公问政于孔子。齐景公最终是这样理解的：”善哉！信如君不君，臣不臣，父不父，子不子，虽有粟，吾得而食诸？”。我不禁苦笑，连齐景公这样的欲求称霸一方的君主都能正确理解这句话，我们却偏偏要曲解孔子的本意。比起我们来，齐景公真可谓是孔子的”知己”了。<br>“民可使由之不可使知之”指的是封建社会的愚民政策吗？孔子没有那么冷酷。孔子只是想恢复周礼。我前面已经说了，孔子没有向前看，他向后看了。当时的孔子不会想到”愚民”。因为当时是一个生产力刚刚摆脱原始的共有制度的时期，诸侯间的战乱刚刚兴起，就是”愚民”这个后来对封建社会至关重要的统治手段在当时也是不合适宜的。因为当时的乱不是”民”引起的，而是诸侯自身发起的，他们需要的还不是稳定，而是混乱中随时可能获得或失去的”利”。这时他们想到的只是拉拢”民”，而不是愚弄”民”。而孔子这个”怀旧”主义者就更不会想到”愚民”了。</p>
<p>前面的行文的确是有些激动了，所以就难免有所偏激。下面我想冷静地谈一谈先秦时的思想。<br>先秦时的思想都是极为朴素的思想，不管是儒家、道家，还是墨家，甚至于法家。它们都从最原始的形态萌生，掺杂了太多的主观色彩。但就是因为这些主观因素的大量渗入，才最终形成了百家争鸣的思想盛况。孔子的和蔼和不忍形成了儒家的仁；孟子的凛然和疾恶则形成了儒家的义；老子的淡然出世形成了道家的智，庄子的崇尚自然则形成了道家的慧；墨子的重于力行形成了墨家的侠；韩非子善于直面则形成了法家的透。先民们不碍于人物，将自身的喜好融入学术之中，人生即学术，学术即人生，这才形成了我国璀璨精神文化的雏形。而我们对待这些最初的朴素思想时也应该不碍于人物，用心灵真诚地与之沟通，才能够透过语言的迷雾，穿过历史的隔阂，获得其内在的真谛。<br><strong>你我生活在纷扰的现世，假若能够在一个静谧的午后或一个闲适的夜晚，抽出一点时间，沏一壶热茶，以书为媒，穿越千年，结交一位可亲的朋友甚或一位可敬的敌人，该是一件多么惬意的事情。</strong>事实上，对我而言，孔子正是这样一位足以倾心的朋友。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;首先很高兴你能够认真阅读我的文章并留下自己真诚的意见。&lt;br&gt;我喜欢这样的思想交流。&lt;br&gt;但是，我不知道你之”倾向于A种的说法”所指为何。&lt;br&gt;如果你自身有这种”倾向”，我不置可否。但从其后行文看来，这恐非你本意。&lt;br&gt;如果你之”倾向”是指在历史中广为流传的是说法A，那么，我表示赞同。而且我亦赞同你”首先”所领段之观点。封建社会当然要实行愚民政策。不然，民众思想日益开化即意味着封建社会日益瓦解。&lt;br&gt;但是，如果你之”倾向”是指孔子要表达的就是说法A的话，我则坚决反对。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="文" scheme="https://www.jqgsninimo.top/categories/%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="孔子" scheme="https://www.jqgsninimo.top/tags/%E5%AD%94%E5%AD%90/"/>
    
      <category term="辩论" scheme="https://www.jqgsninimo.top/tags/%E8%BE%A9%E8%AE%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>民可使由之不可使知之</title>
    <link href="https://www.jqgsninimo.top/20070916A/"/>
    <id>https://www.jqgsninimo.top/20070916A/</id>
    <published>2007-09-16T10:56:34.000Z</published>
    <updated>2018-02-01T13:48:23.699Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天，浏览云风前辈的博客，读到博文《<a href="https://blog.codingnow.com/2005/12/aneeoeoe_eeoeoe.html" target="_blank" rel="external">民可使由之 不可使知之</a>》。<br>云风的观点大约有点愤世嫉俗的意思了。但是孔子原意是什么呢？这确是一个值得思索的问题，而且是一个相当有趣的问题。<br><a id="more"></a></p>
<p>这篇博客的原文如下：</p>
<blockquote>
<p>这两天睡觉前翻翻论语，读到泰伯篇，”民可使由之，不可使知之”。传统的理解就是，可以让老百姓按照我们指引的道路走，不需要让他们知道为什么。这句话是孔老夫子说的(前面写了”子曰”) 。<br>从现在的思想看，估计很多人都会抨击这个观点。然后有卫道者改句读，例如”民可，使由之；不可，使知之”；或者是”民可使，由之；不可使，知之。”；还有”民可使，由之不可，知之。”什么的。我自己感觉啊，根本用不着替老夫子开脱。我自己是越来越感到很多情况下真的是”民可使由之，不可使知之”了。<br>很多事情去花时间跟当事人解释清楚未必是件好事。</p>
</blockquote>
<p>古文为了文字记录的精简，常常以字为词，一字多义，句型灵活多变，尤使后人无奈的是通篇没有标点。这些为理解古文造成极大的困难。一些语句，必须放在语境当中才能正确地把握。而云风所说这句话就是一个典型的代表。</p>
<blockquote>
<p>子曰民可使由之不可使知之</p>
</blockquote>
<p>这句话出自《论语·泰伯第八》，大概有以下三种读法：</p>
<ol>
<li>子曰：”民可使由之，不可使知之。”——以下称为读法A；</li>
<li>子曰：”民可，使由之；不可，使知之。”——以下称为读法B；</li>
<li>子曰：”民可使，由之；不可使，知之。”——以下称为读法C。</li>
</ol>
<p>当然，还有更多的读法，但表意上有所重复，就不再一一列举。<br>大家知道，论语的形式是语录体，很少有场景。所以就使得通过语境解读成为不可能。但是孔子的言行都是受一致思想支配的，这就为理解提供了一些依据。<br>读法A是受众最普遍，也是历来最为人诟病的，意思是”应该让民众跟着走，不应该让民众知道这是为什么。”这明显是一种愚民的主张。在”批林批孔”时期，孔老夫子可是为此句而饱受批判之苦。<br>读法B可以理解为”民众如果认可，就让他们跟随；如果不认可，就让他们了解。”，这样理解，这句话就显得谦和多了，体现着对民众自由的意志的尊重。<br>读法C可以理解为”民众可以差遣，就让他们跟随；如果不可以差遣，就使他们理解。”，这样理解，比起读法B来，略显强硬，是站在统治者的立场论述的。<br>那么，孔子要表达哪一种观点呢？依我看来，读法A绝非孔子本意，但是读法B和读法C到底谁是谁非就有待商榷了。<br>孔子的思想核心是”仁”。孔子把”仁者”定义为”爱人”的人，以”己所不欲勿施于人”、”己欲立而立人，己欲达而达人”等具体的思想准则约束之。为了实现”仁”，孔子将希望寄托于”礼”，提倡”克己复礼”；为了推广”仁”，他致力于教学，提倡”有教无类”，并终身”学而不厌，诲人不倦”。<br>从以上孔子的思想中，很难寻觅出”愚民”思想的根源，反而让人体会到孔子愿开民智的教者风范。所以读法A显然是对孔子思想的歪曲。<br>而读法B和读法C叙述的其实是一个意思，只是出发点不同。读法B由民众的选择说起，读法C由君主面临的问题说起。<br>于我个人而言，更倾向于读法B。因为孔子总归是一个很随和的人，不像孟子，言多咄咄逼人。当然，孔子之柔是为民，孟子之刚亦是为民。孔子亦有”苛政猛于虎”之凛厉，孟子亦有”八口之家可以无饥矣”之柔情。何以至此，不惟品性，亦属时势。所谓”此一时彼一时也”。但总而言之，仅就孔子谦和而论，读法B应是更为妥帖的。这亦可算是孟子”民为贵，社稷次之，君为轻”思想之渊源了。<br>以上皆属末学愚思，理据不足，还望贤者指教。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;今天，浏览云风前辈的博客，读到博文《&lt;a href=&quot;https://blog.codingnow.com/2005/12/aneeoeoe_eeoeoe.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;民可使由之 不可使知之&lt;/a&gt;》。&lt;br&gt;云风的观点大约有点愤世嫉俗的意思了。但是孔子原意是什么呢？这确是一个值得思索的问题，而且是一个相当有趣的问题。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="文" scheme="https://www.jqgsninimo.top/categories/%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="探究" scheme="https://www.jqgsninimo.top/tags/%E6%8E%A2%E7%A9%B6/"/>
    
      <category term="孔子" scheme="https://www.jqgsninimo.top/tags/%E5%AD%94%E5%AD%90/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>语文课本“换血”有所感</title>
    <link href="https://www.jqgsninimo.top/20070826A/"/>
    <id>https://www.jqgsninimo.top/20070826A/</id>
    <published>2007-08-26T10:56:56.000Z</published>
    <updated>2018-02-01T13:38:02.685Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这段时间，”语文教科书金庸替代鲁迅”在网上闹得沸沸扬扬。刚开始读到相关报道，并未在意，暗笑媒体的虚张声势。但近来浏览新浪博客，却萌发了”有一说一”的冲动。<br><a id="more"></a></p>
<p>中国的事情若是大事则必大事化小，小事化无，以求息事宁人，毕竟是大事，闹不好就全都歇菜；而小事呢，往往小事大做，热热闹闹，玩得不亦说乎，毕竟是小事，大家图个乐儿。不愧为”文字的游戏国”。<br>我想说的是，随着中国媒体行业和互联网的高速发展，中国媒体所传播的声音已高度失真。在金钱的驱使下，媒体报道甚至已将真实性置于考虑的次位。连新闻标题都是”语不惊人死不休”，妄论内容的真实性了。<br>我认为，对于语文教科书选材问题来说，鲁迅作品的撤消与金庸作品的取用事实上是两码事，并不存在谁替代谁的问题。之所以会出现如此轰动的影响，无非是传媒耍的手腕。就新浪来说，相关专题以”语文课本大换血 金庸凭什么’挤’下鲁迅”醒目标题冠之。如此充满挑衅的语气，怎会不令鲁迅与金庸的拥护者为之注目甚而义愤填膺？在噼里啪啦一阵阵争论下，新浪网坐享其成。而网友们的争论有何意义，争论目标悄无声息地由语文课本选材问题转移到鲁迅金庸孰优孰劣上，南辕北辙。</p>
<p>下面，避开媒体不谈，避开鲁迅金庸之争不谈，主要谈谈我对近年来语文课本”换血”的一些感受。</p>
<hr>
<h3 id="无法理解撤除《背影》的理由"><a href="#无法理解撤除《背影》的理由" class="headerlink" title="无法理解撤除《背影》的理由"></a>无法理解撤除《背影》的理由</h3><p>由于多数学生反对，朱自清先生的名篇《背影》落选鄂教版语文教材，代表性的理由是”父亲不遵守交通规则，随意翻越铁路线”和”父亲形象不够潇洒”。<br>我无法核实这种说法的真实性。但这是一种多么幼稚的思想！难道父亲为了自己的孩子无意识地违反了交通规则，我们就对其嗤鼻吗？难道父亲形象不够潇洒，我们就羞于承认这个父亲吗？我不知道我们的社会什么时候冷漠到这种程度！<br>孩子们或许无知，尚不能认识亲情可贵，自作聪明地吹毛求疵。这是孩子们的天性，是正常的现象。朱自清先生不也在文中悔恨地自嘲，年少时的自己”真是太聪明了”？但我不知道那些专家们是如何考虑的？当孩子们思想有问题时，不是徐徐诱导，而是宠之惯之。这不是误人子弟是什么？我国的语文课向来发挥着思想教化的功效，为了如此浅薄的理由而将《背影》淘汰，孩子们的思想怎能得到健康发展？<br>中国人最推崇孝道，认为百善孝为先。《论语》第一章就明确提出：”孝弟也者，其为仁之本与”。不说我们的父亲没有大错，只不过没有交通安全意识，为人做事不够洒脱，就是我们的父亲作奸犯科，身陷囹圄，我们也不能对其厌弃，而要爱之护之。这是古圣先贤教给我们做人的起码准则！<br>最后让我们再来回味一下《背影》中朱自清先生感人肺腑的语句：</p>
<blockquote>
<p>近几年来，父亲和我都是东奔西走，家中光景是一日不如一日。他少年出外谋生，独立支持，做了许多大事。哪知老境却如此颓唐！他触目伤怀，自然情不能自已。情郁于中，自然要发之于外；家庭琐屑便往往触他之怒。他待我渐渐不同往日。但最近两年不见，他终于忘却我的不好，只是惦记着我，惦记着我的儿子。我北来后，他写了一信给我，信中说道：”我身体平安，惟膀子疼痛厉害，举箸提笔，诸多不便，大约大去之期不远矣。”我读到此处，在晶莹的泪光中，又看见那肥胖的、青布棉袍黑布马褂的背影。唉！我不知何时再能与他相见！</p>
</blockquote>
<p>先生曾经说：</p>
<blockquote>
<p>我写《背影》，就因为文中所引的父亲的来信里的那句话。当时读了父亲的信，真的泪如泉涌。我父亲待我的许多好处，特别是《背影》里所叙的那一回，想起来跟在眼前一般无二。我这篇文只是写实……</p>
</blockquote>
<p>《背影》被撤除的理由如此荒谬，我不清楚先生若在应作何感想，而我则确实感到心寒。<br>现在，我只愿这个理由并不属实。</p>
<hr>
<h3 id="不能接受《阿Q正传》被撤除"><a href="#不能接受《阿Q正传》被撤除" class="headerlink" title="不能接受《阿Q正传》被撤除"></a>不能接受《阿Q正传》被撤除</h3><p>北京版语文教材撤除《阿Q正传》，于我来说是个不小的打击。一直以来《阿Q正传》在我心中占据着重要的地位。<br>《阿Q正传》是鲁迅最精彩的文章，不论是文学性还是思想性都达到了相当的高度。我甚至认为这是中国现代文学中的颠峰之作。<br>好的小说作品必是吸引人的。《阿Q正传》用笔诙谐自不待言，而其更胜一筹处是描摹之精准。我所说的精准是骨子里的精准。鲁迅先生轻巧几笔，隐藏在国民内心深处的劣根性便栩栩呈现出来。正是由于这份精准的描摹而使其作引人入胜。每个中国人都从中看到那么一点，又陌生又熟悉，不禁继续看下去，看了大半个世纪。所以真实是文学的生命。<br>好的作品从来是尊崇人性的。而《阿Q正传》更胜一筹处是它不仅尊崇人性，而且深刻反映人性，不仅深刻反映人性，而且对其寄予浓厚的感情。看很多人在网上叫嚣先生贬低国人推崇洋文，实在无奈。《阿Q正传》是描摹了国人的劣根性，但先生不是嘲弄而是同情，不是鄙弃而是反思，不是侵犯而是挽救。岂不闻”讳疾忌医”之典故？心有疾而畏诊，既而迁怒于医，可悲可怜。<br>一般小说达到以上两点已可称道，而《阿Q正传》更胜一筹处在于：虽看似诙谐闲散，却能入木三分表现国人劣根性；虽看似刻薄冷漠却能悄无声息传达作者同情心。这种形式与实质的看似不一致不统一恰构成了小说高度的艺术性。这是美的一种呈现形式。用典故来说，是庖丁解牛”恢恢乎其于游刃必有余地矣”，用金庸的武学境界来说是”不滞於物，草木竹石均可为剑”。<br>总而言之，《阿Q正传》达到了小说的至高境界：娱乐性、思想性和艺术性的高度统一。<br>这样好的文章被撤掉，实在令人感伤。<br>我的感伤是有原因的：我们离鲁迅越来越远了。<br>前不久看了余杰的讲演《鲁迅思想的当代性》，深受震撼。我一直喜欢余杰，喜欢他的血气方刚；但亦一直不解于他的不宽恕。但看了这篇演讲后，我理解了一些。一个人若看到了太多黑暗，大约会怀疑光明之为假象。<br>文中提到了两个人：孙志刚和李思怡。<br>我在网上查看了他们的情况，为他们的死感到震惊。不是因为死本身，而是因为制度的黑暗、人心的冷漠。<br>先生曾说：”愿我的文章速朽”。但中国现状如此，先生何以安息？<br>现在倒有太多人坐稳了属于自己的位子而希望先生的速朽了。网络上充斥着各式各样的抨击乃至咒骂的文章，实出乎我所料。然而先生的骨头硬着呢，因为这世上还有先生憎恶的一切。</p>
<hr>
<h3 id="赞成选入金庸作品"><a href="#赞成选入金庸作品" class="headerlink" title="赞成选入金庸作品"></a>赞成选入金庸作品</h3><p>我赞成金庸的作品选入。每个时代有每个时代的经典。我们不能让青少年们总是去读过去的文字。而我尤赞成《雪山飞狐》的选入。它不仅结构精巧，而且艺术张力十足，在短短的篇幅中，侠情、友情、爱情都得到淋漓尽致的展示。更难能可贵的是小说对女主角胡夫人的刻画丝毫不逊于男主角胡一刀。用李长之的批评标准来说，这大概算是查先生的”完整的艺术”吧。下面引用吴霭仪女士关于”胡夫人遗嘱”的赏评以证之：</p>
<blockquote>
<p>胡一刀夫人，当然相貌很美，不过，她最令读者印象深刻的，就要数她的从容自杀殉夫了。特别是她自刎之前说的几句话。她对杀死自己丈夫的苗人凤说：”苗大侠，我本答应咱家大哥，要亲手把孩子养大，但这五日之中，亲见苗大侠肝胆照人，义重如山，你既答允照顾孩子，我就偷一下懒，不挨这二十年的苦楚了。”<br>这几句话，第一层意义在说明自己与丈夫情深义重，以致在他死后，她活着也只是挨思念的苦楚。<br>爱慕这样深，又说明胡一刀如何值得她倾心相恋，这是第二层。<br>第三层意义在说明自己殉情是为了自己的冷静选择，并非一时冲动的行为。先前答应不死，不过是为了有丈夫付托的事要做，问题解决，那就不必强活了。死比生舒畅，死居然是”偷懒”，没有半句呼天抢地的泣诉，但比什么话都更能加重第一、二层的意义。<br>人皆贪生怕死，激动之下殉情易，冷静执刀自刎难。这几句话的平静语气，又说明了胡夫人视死如归，不是寻常女子。这是第四层意义。<br>为何先前不能死，现今却不必活？原因是有了可信赖的的托孤对象；这几句话的第五层意义，是对苗人凤表示深深感激。<br>苗人风本是杀夫仇人，但胡夫人向他托孤，那是以行动表示对他的敬佩。这个赞誉，胜于千百句颂扬的美言，第六层意义在说明胡夫人对苗人凤识英雄重英雄，也表现出她的胸襟。<br>自杀殉夫，情深意重，已属难得，周详考虑、从容行事，更加难得；赴死之际，不但不自怜，不抱怨命运或怪责他人，反而不忘感谢别人成全、赞扬别人英雄侠义，难得以外，又格外显出了胡夫人的度量与文雅大方的个性。<br>几句话说明了这么多，胡夫人其他言行就不必一一赘述了。这个女子，值得人由衷称赞。<br>当然，这是在幻想小说的范畴，不是推许人自杀殉情。</p>
</blockquote>
<p>但是，比之选用金庸作品片段，我更推荐选用关于金庸作品的评论文章。<br>为何要将金庸小说纳入语文教学中？我认为主要基于两个目的：<br>一方面，金庸小说作为通俗文学花园的一枝奇葩，不论其艺术性还是思想性，都已达到相当高度。作为当代文学的杰出代表，有必要让学生对其进行了解。<br>另一方面，武侠小说这种载体自身所具有的高度娱乐性难免使青少年在阅读过程中囫囵吞枣，追求情节紧张刺激，忽略或舍弃它的艺术性和思想性，出现买椟还珠的现象。针对这样的现象，就有必要通过教学的方式，给以正确的诱导，使学生充分体会到它们的深刻内涵，不至入宝山而空回。<br>但是，如果仅仅摘取小说的一个片段，一方面不足以展示金庸小说的独特魅力（我们知道，金庸小说向来是以情节的盘根纠结来吸引读者的），也就不能调动学生的积极性；另一方面，对于教师的讲解也构成问题：是应该一句一句解析呢，还是要讲整篇文章的中心思想呢？对于通俗小说来说，以上两种讲解方式都是比较荒唐的，难免让学生笑掉大牙。另外一个更重要的问题是，在不少人的心里，武侠小说依然是不登大雅之堂的庸俗文学。持这种思想的人，不乏我们敬爱的老师。所以，我觉得采用这种形式，未必合适。<br>现在，”金”学研究颇热，很多学者都自觉不自觉地以研究金庸小说为己任，比如陈墨先生、吴霭仪女士、孔庆东先生等。这就涌现出大批优秀的评论文章来。而以这种相对短小的评论文章进行教学，我觉得效果会更好。<br>一方面，它们自成体系，有核心思想贯穿始终，对小说文本的解读有其深刻性。而这种深刻性应该能较好地调动起学生的阅读兴趣，并传授给学生独特的阅读理念。<br>另一方面，对教师而言，他们的教授过程就可以循文讲义，轻松地在适当地方点拨一二就可以了。甚至于这些评论文章兴许会调动起持抵触意见的老师的阅读兴趣也未可知。<br>其实，评论文章也是一种文学样式，完全可以选入到语文教材中，让学生接触并学习这种写作模式。</p>
<hr>
<h3 id="反对撤除《出师表》"><a href="#反对撤除《出师表》" class="headerlink" title="反对撤除《出师表》"></a>反对撤除《出师表》</h3><p>2007年6月，西安市委党校65岁的历史学教授胡觉照上书教育部建议将《出师表》撤出中学语文课本。他认为：诸葛亮是个散文大家，所写的《出师表》文采飞扬。文采好，不等于什么都好。当然，《出师表》中”亲贤臣，远小人”等观点是应当接受的。《出师表》置民众倒悬于内战水火，迫切需要休养生息的愿望于不顾，置己处于”危急存亡之秋”的国家利益于不顾，只是从报答刘姓皇帝的隆恩出发，就要将整个蜀国民众再次拖入毫无胜利可能的内战之中，因为文采好就可以接受吗？五次北伐的实践不仅证明诸葛亮缺乏军事谋略，更证明了《出师表》的指导思想完全错了。这样的文章，值得追捧吗？<br>我认为胡教授的出发点是好的，理由本身也算公允。但是，我们为何要提倡《出师表》？这点恐怕胡教授未能认明。<br>今天被大众接受的诸葛亮已与历史上的武侯有了一定差距。穿越千年的诸葛亮在大众心里已是”忠”精神的化身，所谓”忠孔明义云长”。那么什么是”忠”呢？<br>由今人的眼光来看，在漫长的封建帝制中涌现的种种”忠”的行为，都带有浓厚的封建色彩。这些行为大多是对封建君王的”愚忠”，为今人所不取。而胡教授所说诸葛亮”只是从报答刘姓皇帝的隆恩出发”，也算中肯。历史人物总是要受到历史环境制约的。<br>但是，不论在何种历史环境下，”忠”的基本意义是不变的。<br>《说文解字》中如此定义：”忠，敬也,尽心曰忠”。我认为这应该是”忠”的基本内涵。一个人尽心做事，那么可以说这个人忠于事；一个人尽心协助他人，那么可以说这个人忠于人。由此看来，对封建君主的”忠”不过是”忠”的特殊的表现形式，是”忠”的外延。<br>而备受封建统治阶级推崇的儒家经典思想事实上也没有将”忠”解释为”忠君”。可以说”忠”的内涵逐步转化为”忠君”，只是封建统治阶级逐步俘虏人民意志的体现。<br>所以，”忠”与”孝”一样，只是人自我意识的选择，本身并不存在什么奴化思想，相反，”忠孝”往往是追求德行的人修身养性的入门课。<br>那么，紧接着的问题，诸葛亮的”忠”是”愚忠”吗？可以说是，也可以说不是。<br>对于历史上真实的诸葛亮来说，这个”忠”可能的确是他对封建君王的”愚忠”。正如前所说，历史人物总是要受到历史环境制约。在封建社会，”忠君”是衡量一个人，尤其是臣子道德高低的基本标准。诸葛亮很可能以此要求自己，”鞠躬尽瘁，死而后已”。<br>但是，也正如前所说，今天被大众接受的诸葛亮已与历史上的武侯有了一定差距。这主要是拜历代文人对诸葛亮的艺术化处理所赐。在今人看来，诸葛亮感先主三顾之恩，终身辅佐刘氏，更多体现的是”士为知己者死”这样一种平等自由的思想。可以说文化中的诸葛亮是具有浪漫色彩的：我之所以辅佐你刘玄德不是因为你鼓吹的显赫身世，而仅仅是因为你重视我的才华。而先主托孤后，依然忠心耿耿，也是这种思想的延续，是对自我道德完善的追求。也正是这种对人、对事自始至终”尽心”的行为使诸葛亮成为”忠”精神的代言。<br>这里我想说的是，历史名人往往是具有历史和文化两种形态。可以说文化形态源于历史形态但高于历史形态，它更多地被灌注了后人的主观感受。对于像诸葛亮这样的历史人物，在文化范畴里已经被美化为一个偶像，为人们景仰、学习。进一步说，文化范畴里的诸葛亮已经不是诸葛亮本人，它更像一个符号，体现着完美的”忠”的精神。<br>随之而来的第三个问题，我们如何对待诸葛亮的历史形态和文化形态？<br>近年来，随着对诸葛亮历史形态研究的深入，一个相对真实的诸葛亮逐步呈现给了大众。原来他的军事才能并不那么出众，原来他的”忠”不过是对刘氏集团的”愚忠”，他数次一意孤行的北伐劳民伤财，他不过是个普通人……这些事实对诸葛亮的既定形象造成了很大的负面影响。<br>如何看待这样的历史研究呢？我认为，能够理智地对待诸葛亮这个被神话了的人物，从历史的角度还原诸葛亮的真实形象，这样的研究非常有价值。它让人们更加清醒地看待历史，看待历史人物。<br>但是，我觉得，这不应该以牺牲诸葛亮的文化形态为代价。文化是带有浓厚主观色彩的，它所反映的事物可以也应该与现实有所不同，这是文化魅力之所在。而且，更重要的是，文化本身也具有历史性。诸葛亮的文化形态是如何形成的？它是我们历代先民精神信仰与追求的结晶。这是宝贵的文化遗产。而今天，我们仅仅以它与现实不符而抛弃它，岂不是太不明智了？<br>诸葛亮的名著《出师表》正是这种文化遗产的重要组成部分。<br>我们之所以推崇它，不是因为诸葛亮的军事思想正确，也不是因为诸葛亮历史形态的”愚忠”，甚至并不主要是因为诸葛亮是”散文大家”，这篇文章写得如何”文采飞扬”。那么是因为什么呢？因为文化形态的诸葛亮是”忠”精神的代表，因为《出师表》传承这这样一种”忠”的精神。而且这里的”忠”不是封建帝制所谓的”忠君”，它在文化的领域里有更广阔的含义：有”士为知己者死”的操守，有数十年如一日的执著，有”知不可为而为之”的气概，当然也有”忠”的基本内涵，对人对事的尽心。<br>正是因为这样的文化内涵，在中国的文学史上才涌现出种种悼念诸葛亮的诗篇：</p>
<blockquote>
<p>《蜀相》——杜甫<br>丞相祠堂何处寻，锦官城外柏森森。<br>映阶碧草自春色，隔叶黄鹂空好音。<br>三顾频烦天下计，两朝开济老臣心。<br>出师未捷身先死，长使英雄泪满襟！</p>
<p>《筹笔驿》——李商隐<br>鱼鸟犹疑畏简书，风云长为护储胥。<br>徒令上将挥神笔，终见降王走传车。<br>管乐有才真不忝，关张无命欲何如？<br>他年锦里经祠庙，梁父吟成恨有余。</p>
<p>《书愤》——陆游<br>早岁那知世事艰，中原北望气如山。<br>楼船夜雪瓜洲渡，铁马秋风大散关。<br>塞上长城空自许，镜中衰鬓已先斑。<br>出师一表真名世，千载谁堪伯仲间！</p>
</blockquote>
<p>这些诗的作者可以说都被诸葛亮的精神所感，以这一首首追悼诗表露心迹。而这些诗作亦成为诸葛亮文化形态的重要组成部分。文化意义上的诸葛亮形象正是由这些文化要素一步步丰满起来的。<br>最后一个问题，现在还有必要推崇这种”忠”文化吗？<br>我认为没有什么时候比现在更需要推崇”忠”文化了。<br>现在我国的社会正处于计划经济向市场经济的转轨时期。经济制度的改革必然导致社会固有格局的变动，而社会格局的变动也必然导致处于社会中的民众人心浮动，不安于事。而且改革的目标”市场经济”本身就是一种更加自由的经济模式。民众如果对此没有理性的认识，必然会人浮于事，一心想着跳槽或转职后的高工资高待遇。这样的后果是：<br>对于个人，由于职场变动耗费大量的精力和时间，而自己的实际水平依然如故；<br>对于企业，员工的频繁跳槽导致企业效益提不上去，无法得到稳定的发展；<br>对于国家，人才整体素质提升缓慢，就相当于人才的流失，企业经济效益提升缓慢，就相当于金钱的流失，这两个流失势必影响国家的发展进程。<br>在这个时候，”忠”是一种多么可贵的品德！认真对待工作，认真与人相处，正是治疗现今社会浮躁病的良药。<br>而胡教授恰恰在这个时候提出了如此的要求！可叹胡教授忽视了诸葛亮的文化内涵，忽视了现今社会的需求，虽然出发点很好，但终于由正确的论据推出了错误的结论。<br>最后让我们再来回忆一下诸葛亮《出师表》中的名句：</p>
<blockquote>
<ul>
<li>先帝创业未半，而中道崩殂；今天下三分，益州疲弊，此诚危急存亡之秋也。然侍卫之臣，不懈于内；忠志之士，忘身于外者：盖追先帝之殊遇，欲报之于陛下也。诚宜开张圣听，以光先帝遗德，恢弘志士之气；不宜妄自菲薄，引喻失义，以塞忠谏之路也。</li>
<li>臣本布衣，躬耕南阳，苟全性命于乱世，不求闻达于诸侯。先帝不以臣卑鄙，猥自枉屈，三顾臣于草庐之中，咨臣以当世之事，由是感激，遂许先帝以驱驰。后值倾覆，受任于败军之际，奉命于危难之间,尔来二十有一年矣。</li>
<li>先帝知臣谨慎，故临崩寄臣以大事也。受命以来，夙夜忧叹，恐付托不效，以伤先帝之明。</li>
<li>愿陛下托臣以讨贼兴复之效，不效则治臣之罪，以告先帝之灵；若无兴德之言，则责攸之、祎、允等之慢，以彰其咎。陛下亦宜自谋，以谘诹善道，察纳雅言，深追先帝遗诏。臣不胜受恩感激！</li>
<li>今当远离，临表涕零，不知所言。</li>
</ul>
</blockquote>
<p>如此情理交融，以情感人的文章，历来不多见，如今欲删去，何以忍心？</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;这段时间，”语文教科书金庸替代鲁迅”在网上闹得沸沸扬扬。刚开始读到相关报道，并未在意，暗笑媒体的虚张声势。但近来浏览新浪博客，却萌发了”有一说一”的冲动。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="文" scheme="https://www.jqgsninimo.top/categories/%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="金庸" scheme="https://www.jqgsninimo.top/tags/%E9%87%91%E5%BA%B8/"/>
    
      <category term="时评" scheme="https://www.jqgsninimo.top/tags/%E6%97%B6%E8%AF%84/"/>
    
      <category term="朱自清" scheme="https://www.jqgsninimo.top/tags/%E6%9C%B1%E8%87%AA%E6%B8%85/"/>
    
      <category term="鲁迅" scheme="https://www.jqgsninimo.top/tags/%E9%B2%81%E8%BF%85/"/>
    
      <category term="诸葛亮" scheme="https://www.jqgsninimo.top/tags/%E8%AF%B8%E8%91%9B%E4%BA%AE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>母难所思</title>
    <link href="https://www.jqgsninimo.top/20070812A/"/>
    <id>https://www.jqgsninimo.top/20070812A/</id>
    <published>2007-08-12T15:24:56.000Z</published>
    <updated>2018-02-01T13:41:04.897Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前段时间，家中出了意外。母亲从楼上摔了下来。<br>我当时不知道，过了好久一直都不知道。在这段时间里，我像以往一样生活、工作、学习。但是，同样时间，母亲却经受着磨难，忍受着痛苦。<br>其实，我应该知道的。<br><a id="more"></a></p>
<p>在这段时间中，母亲曾给我打过电话。问我想不想家，问我暑假能回去吗。我漫不经心地认为那不过是母亲对儿子的牵挂，漫不经心地享受这样一份牵挂，漫不经心地笑着解释不能回去的原因。一切都在这不经意间悄悄溜过，没有一丝异常的阻塞。但电话一边懵懂的傻小子却没能体会到电话另一边异常的思念。终于一颗期盼慰藉的心未能如愿，独自感受着电话忙音带来的伤感。<br>一切都过去了。当我知道这一切的时候，母亲已经可以满中国溜达了。在母亲的这一劫难中，我唯一为她做的事只不过是大哭一场。除此之外，整件事竟仿佛与我无关。<br>任何事情都会归于平淡。但母亲这场”悄无声息”的劫难却使我想了很多，除了内疚，除了感伤。</p>
<blockquote>
<p>林欲静而风不止，子欲养而亲不待。</p>
</blockquote>
<p>首次接触这句话，是在玩”仙剑”的时候。在整个仙剑故事中，这实在是毫不起眼的一句对白，但却使我铭记至今。因为我深切感受到李逍遥当时的心情。当苗人头子说出这话时，一颗颗泪珠溢出小李子的双眼。这一切我感同身受。更加深刻理解这句话，是在看到其出处的时候。这句话出自《孔子集注·卷二·孝本》，原文如下：</p>
<blockquote>
<p>孔子行，闻哭声甚悲。孔子曰：「驱驱前有贤者。」至，则皋鱼也，被褐拥镰，哭于道傍。孔子辟车与言曰：「子非有丧，何哭之悲也？」皋鱼曰：「吾失之三矣，少而学，游诸侯，以后吾亲，失之一也。高尚吾志，闲吾事君，失之二也。与友厚而少绝之，失之三也。树欲静而风不止，子欲养而亲不待也。往而不可追者，年也；去而不可得见者，亲也。吾请从此辞矣。」立槁而死。孔子曰：「弟子诫之，足以识矣。」于是门人辞归而养亲者十有三人。</p>
</blockquote>
<p>其文或有不实之处，但皋鱼为其三失而伤，令人钦佩，尤其一句”往而不可追者，年也；去而不可得见者，亲也”道出为人子女之大悲处。<br>按照佛教的说法，人生有八苦：生、老、病、死、求不得、怨憎会、爱别离、五阴盛。我们的至亲之人无时无刻不在承受着这八苦。人生无常，谁能知道欢乐的下一刻会如何？母亲心地善良总能逢凶化吉，真是我的福气。但我却愈来愈惶恐了，随着我日益成熟，随着父母日益衰老。<br>我想到了奶奶。奶奶是我生至今日唯一永别的亲人。奶奶的去世使我首次尝到生离死别的痛楚。可怜我那时年幼无知，怀抱奶奶的遗像尚不识悲尤觉有趣。在那之后我才逐渐感受到沉重的失亲之痛，也是从那之后我才习惯于回忆。当生命不太圆满时我们寄托于希望，而生命有所缺憾时回忆则向我们靠拢。也即是说希望或可放弃而回忆则无可逃避。回忆里总有人生的无奈。那时看《天龙八部》，以下这段文字深深打动了我：</p>
<blockquote>
<p>萧峰手掌托着那只小小木虎，凝目注视。灯火昏黄，他巨大的身影照在泥壁上。他手掌握拢，中指和食指在木雕小虎背上轻轻抚摸，脸上露出爱怜之色，说道：”这是我义父给我刻的，那一年我是五岁，义父……那时候我叫他爹爹……就在这一盏油灯旁边，给我刻这只小老虎，妈妈在纺纱。我坐在爹爹脚边，眼看小老虎的耳朵出来了，鼻子出来了，心里真高兴……”</p>
</blockquote>
<p>这是萧峰在其养父养母去世后重回故里时的一个场景。当时阿紫使气毁了萧峰养母纺车，从来对其迁就的萧峰唯一一次动怒。这段写的真好，平常语句道出不平常之情。而我对其情其景感触尤深，是因为想到了奶奶。萧峰的义父为他刻小老虎，奶奶则曾为我做水枪。我亦如同萧峰般，看着水枪一步步做好，”心里真高兴”。然而，当初的那份高兴，如今每咀嚼一次便平添一份苦涩。黯然销魂者，唯别而已矣！亲人长辞，我能够做的只剩下怀念。<br>室友看过电影《爱情呼叫转移》，总结一句话：”珍惜眼前人”。逝者不可追，尤待珍惜的是眼前。我心无大志，只求一家人快乐生活。但世事唯艰，实现这点谈何容易。腿哥在博客中写到只求”能够安安稳稳，温温馨馨地过日子”。读后感触很深。想到孔子曾惟独称道曾子的理想”莫春者，春服既成，冠者五六人，童子六七人，浴乎沂，风乎舞雩，咏而归。”孔子一生为此奔波却终未如愿。我惮于想象孔子晚年的心境，太多的沧桑与无奈，使我无法承受。我曾对家姐说了我这个理想。姐说我想法太天真。是啊，每个人都有自己的世界，每个世界都有无尽的麻烦。还是张爱玲的那句话：”生命是一袭华美的袍，爬满了蚤子”。但我为什么不能在逮蚤子的空隙为家人多做一点什么呢？<br>努力，让我的空隙多一点。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;前段时间，家中出了意外。母亲从楼上摔了下来。&lt;br&gt;我当时不知道，过了好久一直都不知道。在这段时间里，我像以往一样生活、工作、学习。但是，同样时间，母亲却经受着磨难，忍受着痛苦。&lt;br&gt;其实，我应该知道的。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="文" scheme="https://www.jqgsninimo.top/categories/%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="随笔" scheme="https://www.jqgsninimo.top/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
      <category term="亲情" scheme="https://www.jqgsninimo.top/tags/%E4%BA%B2%E6%83%85/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>金庸武侠人物对联评改</title>
    <link href="https://www.jqgsninimo.top/20070714A/"/>
    <id>https://www.jqgsninimo.top/20070714A/</id>
    <published>2007-07-14T11:26:46.000Z</published>
    <updated>2018-02-01T13:41:38.037Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今路遇宝地，名曰：绿茶飘香阁。阁主文章不乏精品，尤以金庸武侠相关文章见长。其中一篇关于金庸武侠人物对联的文章着实令我着迷。在深佩阁主才思之余，亦有所思，主要是针对部分佳联的完善构想。总归一己愚见，或有狗尾之嫌，现记于此，以待评判。<br><a id="more"></a></p>
<hr>
<h3 id="洪七公"><a href="#洪七公" class="headerlink" title="洪七公"></a>洪七公</h3><blockquote>
<p>上联：一生正气降龙掌中显侠义本色<br>下联：疾恶如仇打狗棒下无奸佞之徒<br>横批：顶天立地</p>
</blockquote>
<p><code>疾恶如仇打狗棒下无奸佞之徒</code>，是非颠倒，阁主大错。<br><code>一生正气</code>与<code>疾恶如仇</code>不对，而<code>从善如流</code>与文不合，改为<code>守善若定</code>或可，形容洪老前辈匡扶正义游刃有余。<br>可改为：</p>
<blockquote>
<p>上联：守善若定降龙掌尽显侠义大节<br>下联：疾恶如仇打狗棒专降奸佞小人<br>横批：顶天立地</p>
</blockquote>
<hr>
<h3 id="杨过·狂客痴心"><a href="#杨过·狂客痴心" class="headerlink" title="杨过·狂客痴心"></a>杨过·狂客痴心</h3><blockquote>
<p>上联：狂，傲，单臂斩尽天下只为不符心愿<br>下联：痴，癫，一诺苦候十六终成神仙眷侣<br>横批：但为君故</p>
</blockquote>
<p><code>苦候十六</code>，文意不通。<br><code>单臂斩尽天下只为不符心愿</code>，太过霸道，失去<code>狂傲</code>本意。<br><code>但为君故</code>与联不甚匹配。<code>君</code>为谁，联中未提，不便直用。<br>不妨改为：</p>
<blockquote>
<p>上联：且狂且傲，单臂敢挑天下客只为世俗陈规<br>下联：亦痴亦癫，一诺宁守十六载终成神仙眷侣<br>横批：狂客痴心</p>
</blockquote>
<hr>
<h3 id="郭襄"><a href="#郭襄" class="headerlink" title="郭襄"></a>郭襄</h3><blockquote>
<p>上联：风凌渡口雪连天，终闻世间有男子如斯<br>下联：峨眉山上松如涛，红尘隔绝伴古佛青灯<br>横批：一见杨过误终生</p>
</blockquote>
<p><code>终闻</code>有主动探询或付尽艰辛的意味，与小说不符。<br><code>雪连天</code>尚好，寓指神雕侠风采沁润少女芳心，但<code>松如涛</code>就说不过去了，是寓指郭二小姐心乱如斯吗？未免小瞧了我们这位女中豪杰。不如改为<code>松蔽日</code>，寓指郭襄从此远离红尘，亦增添凄苦之感。<br><code>伴古佛青灯</code>与<code>有男子如斯</code>不对仗，但无甚佳选，<code>伴佛灯于此</code>勉为对仗。<br>横批太过直白，失去对联雅韵。<br>草草改为：</p>
<blockquote>
<p>上联：风凌渡口雪连天，始闻世间有男子如斯<br>下联：峨眉山上松蔽日，终归空门伴佛灯于此<br>横批：痴情与谁寄</p>
</blockquote>
<hr>
<h3 id="纪晓芙"><a href="#纪晓芙" class="headerlink" title="纪晓芙"></a>纪晓芙</h3><blockquote>
<p>上联：情爱毕竟归杨氏<br>下联：姻缘始终落殷家<br>横批：女曰不悔</p>
</blockquote>
<p>纪晓芙虽得两人牵挂，但遇师不佳，遭遇实堪怜惜。<br>联中<code>姻缘始终落殷家</code>稍有不妥，可改为：</p>
<blockquote>
<p>上联：情爱毕竟归杨氏<br>下联：姻缘终归落殷家<br>横批：女曰不悔</p>
</blockquote>
<hr>
<h3 id="黑风双煞"><a href="#黑风双煞" class="headerlink" title="黑风双煞"></a>黑风双煞</h3><blockquote>
<p>上联：欺师灭祖贼汉子<br>下联：凶神恶煞臭婆娘<br>横批：东邪门人</p>
</blockquote>
<p>阁主对黑风双煞或东邪竟无半点好感吗?<br>草拟一联，以表我心：</p>
<blockquote>
<p>上联：东邪我行我素文武冠绝天下颇具魏晋风骨，唯贤妻娇女在眼中<br>下联：双煞独立独行恶名遍播江湖竟有梁祝情谊，只恩师爱侣放心头<br>横批：师徒相得益彰</p>
</blockquote>
<p>阁主的对联可改为：</p>
<blockquote>
<p>上联：欺师灭祖贼汉子师门岂敢一日忘却<br>下联：凶神恶煞臭婆娘爱侣怎生半分弃嫌<br>横批：苦命鸳鸯（<code>东邪门人</code>也可，但与联无关，故改之)</p>
</blockquote>
<hr>
<h3 id="夏雪宜与温仪"><a href="#夏雪宜与温仪" class="headerlink" title="夏雪宜与温仪"></a>夏雪宜与温仪</h3><blockquote>
<p>上联：温柔且仪，大笑此生不寂寞<br>下联：夏雪而宜，长思来世也缠绵</p>
</blockquote>
<p>温仪柔弱女子岂应大笑？<br>雪宜豪情汉子怎可长思？<br>何不倒置：</p>
<blockquote>
<p>上联：夏雪而宜，大笑此生不寂寞<br>下联：温柔且仪，长思来世也缠绵</p>
</blockquote>
<hr>
<h3 id="张无忌与周芷若"><a href="#张无忌与周芷若" class="headerlink" title="张无忌与周芷若"></a>张无忌与周芷若</h3><blockquote>
<p>上联：无忌无心计，练九阳神功，能统魔教<br>下联：芷若智不弱，修九阴真经，难领群芳</p>
</blockquote>
<p>张无忌能统明教全赖德厚受人礼敬；<br>周芷若难领群芳只因才高遭人嫉恨。<br>可改为：</p>
<blockquote>
<p>上联：无忌无心机，练九阳神功，德厚恩重方能统明教<br>下联：芷若智不弱，修九阴真经，才高情寡实难领群芳</p>
</blockquote>
<hr>
<h3 id="杨过·神雕大侠"><a href="#杨过·神雕大侠" class="headerlink" title="杨过·神雕大侠"></a>杨过·神雕大侠</h3><blockquote>
<p>上联：先知乎耻，后知乎勇，独孤子弟原属浪子，然襄阳城下一剑一人一雕者，飞石毙蒙哥，实乃大丈夫<br>下联：恨之者寡，爱之者众，古墓传人本是情郎，而断肠崖上一嗟一叹一跃乎，残躯见龙女，诚为真君子<br>横批：碑前堕泪</p>
</blockquote>
<p>此联豪迈，但对仗颇有不工，且不好更改。但不可因格害意。有如此佳文，格式倒属其次。<br><code>独孤子弟</code>实在不伦不类，阁主考虑到上下文将<code>弟子</code>换为<code>子弟</code>，但<code>子弟</code>、<code>弟子</code>差一毫而谬千里。不若改为<code>遗徒</code>，一来表明独孤前辈已逝，二来可显杨过孤傲之性，三来与<code>传人</code>更显匹配。<br>对联豪迈奔放收发自如，横批却所言非物又显小家之气，不可不改。<br>此联可改为：</p>
<blockquote>
<p>上联：先知乎耻，后知乎勇，独孤遗徒原属浪子，然襄阳城下一剑一人一雕者，飞石毙蒙哥，实乃大丈夫<br>下联：恨之者寡，爱之者众，古墓传人本是情郎，而断肠崖上一嗟一叹一跃乎，残躯见龙女，诚为真君子<br>横批：神雕大侠</p>
</blockquote>
<hr>
<h3 id="韦小宝"><a href="#韦小宝" class="headerlink" title="韦小宝"></a>韦小宝</h3><blockquote>
<p>上联：杨州无赖，坑蒙拐骗得娇妻<br>下联：鹿鼎爵爷，阴险狡诈攀权贵<br>横批：小宝无敌</p>
</blockquote>
<p>小宝这个人物有太多争议，但<code>无情有义</code>这个评价或可概其性情。而小宝尤为可贵的是其人至真，所谓真小人也。此点不可不表。<br>不若改为：</p>
<blockquote>
<p>上联：杨州无赖坑蒙拐骗获娇妻满堂终不识情爱二字<br>下联：鹿鼎爵爷玲珑剔透登权贵颠峰竟未弃忠义一词<br>横批：无情有义真小人</p>
</blockquote>
<hr>
<h3 id="萧峰"><a href="#萧峰" class="headerlink" title="萧峰"></a>萧峰</h3><blockquote>
<p>上联：杏子林中不识平生义，聚贤庄上杯酒斗群雄，已知往日英雄气尽逝，从此沧桑<br>下联：雁门关口尽领终身情，万军阵前断箭震蛮主，未闻昔时浩气歌长吟，至今缠绵<br>横批：远山一峰</p>
</blockquote>
<p><code>杏子林中不识平生义</code>？如果是针对萧峰，只能说萧峰不知<code>生前事</code>；如果是针对读者，那就更加不通，读者正是通过杏子林一劫才初次感受到萧峰的<code>平生义</code>。<br><code>已知往日英雄气尽逝</code>？与小说不符。萧峰正是在逆境中依然表现出坚强的性格才赢得读者的钦佩。<br><code>万军阵前断箭震蛮主</code>，<code>蛮主</code>不妥。小说的主旨之一就是<code>胡汉本一家</code>，这种说法违背小说原旨。<br><code>未闻昔时浩气歌长吟</code>，不知所云，当是硬生配上的。<br><code>至今缠绵</code>，不妥。下联并非只谈爱情，还夹杂着其他东西，用此结尾有牵强之感。<br><code>远山一峰</code>，不妥。虽巧妙将萧氏父子之名联系起来，但并没有继承上下联的文意。<br>呵呵，挑了这么多毛病，阁主不要介意。主要是阁主写的这幅对实在豪迈，而我又特别喜爱萧峰这个人物。所以爱之深责之切，请阁主见谅。<br>基于以上的见解，我试着将对联改为：</p>
<blockquote>
<p>上联：杏子林内豪迈尽显平生义，杏子林外违心斗群雄，知往日，英雄气短从此沧桑<br>下联：雁门关上孤苦方领终身情，雁门关下背义挟辽主，了今生，儿女情长至今缠绵<br>横批：千古一峰不胜寒</p>
</blockquote>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;今路遇宝地，名曰：绿茶飘香阁。阁主文章不乏精品，尤以金庸武侠相关文章见长。其中一篇关于金庸武侠人物对联的文章着实令我着迷。在深佩阁主才思之余，亦有所思，主要是针对部分佳联的完善构想。总归一己愚见，或有狗尾之嫌，现记于此，以待评判。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="文" scheme="https://www.jqgsninimo.top/categories/%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="随笔" scheme="https://www.jqgsninimo.top/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
      <category term="金庸" scheme="https://www.jqgsninimo.top/tags/%E9%87%91%E5%BA%B8/"/>
    
      <category term="对联" scheme="https://www.jqgsninimo.top/tags/%E5%AF%B9%E8%81%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>宠辱不惊名句考证</title>
    <link href="https://www.jqgsninimo.top/20070713A/"/>
    <id>https://www.jqgsninimo.top/20070713A/</id>
    <published>2007-07-13T13:20:20.000Z</published>
    <updated>2018-02-01T13:48:35.487Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>宠辱不惊，看庭前花开花落，去留无意；<br>毁誉由人，望天上云卷云舒，聚散任风。</p>
</blockquote>
<p>这是某网友的签名，给人以清爽洒脱之感。不忍舍去，记之于博客。<br><a id="more"></a></p>
<p>其实这幅对联于我来说颇有似曾相识之感，少时常常吟咏的是下面的语句：</p>
<blockquote>
<p>宠辱不惊，闲看庭前花开花落；<br>去留无意，漫随天外云卷云舒。</p>
</blockquote>
<p>那么哪个方为正品？细细品味，前幅对仗不工，冗长失神，不若后幅形凝而意远。<br>在网上查证，果不其然，分别于洪应明著书《菜根谭》和陈眉公著书《小窗幽记》中找到后联。由此看来，前联当为后学仿样杜撰。<br>在查证过程中，看到一则关于陈眉公的逸事，颇觉有趣：<br>陈眉公在王荆石家遇一显宦，宦问荆石曰：”此位何人？”荆石曰：”山人。”宦曰：”既是山人，何不到山里去？”讥其在门下也。既而就席，宦出令曰：”首要鸟名，中要四书，末要曲一句承上意。令曰：’十姊妹嫁了八哥，八口之家，可以无饥矣。只是二女将谁靠？’”众客寂然，均摇头。宦喜形于色，群目眉公。眉公曰：”画眉儿嫁了白头翁，吾老矣，不能用也，辜负了青春年少。”举座称赏。宦又曰：”今请属对，禁鸟一门：’黄发女配得皂角儿’。”眉公顺口曰：”白头翁生下苍耳子。”宦曰：”何又犯禁？”眉公曰：”药中另有白头翁，乃以草对草也。”宦大佩之，遂订交。<br>眉公文思机敏，于此可见一斑。</p>
<hr>
<p>文中所涉人物典故整理于下。</p>
<p><strong>洪应明</strong><br>洪应明，字自诚，号还初道人，籍贯不详。据其作品《仙佛奇踪》，可知其早年热衷功名，晚年归隐山林，洗心礼佛。万历三十年(1603)前后曾居南京秦淮河一带，潜心著述。与袁黄、冯梦桢等人有所交往。</p>
<p><strong>《菜根谭》</strong><br>《菜根谭》是明代文人洪应明的一部语录体著作，成书于明万历年间。书名”菜根谭”，取自宋儒汪革语：”人咬得菜根则百事可成”。意思是说，一个人若能适应清贫生活，不论所做何事，都会有所成就。《菜根谭》是著者揉合了儒家中庸之道、释家出世思想和道教无为思想，结合自身体验，形成的一套出世人世的法则，反映了明代知识分子佛、儒、道三教合一的思想。</p>
<p><strong>陈眉公</strong><br>明代文学家和书画家陈继儒（1558－1639年），字仲醇，号眉公，华亭（今上海松江）人。曾隐居小昆山，得隐士之名，却又常周旋于官绅间，遂为世人诟病。</p>
<p><strong>《小窗幽记》</strong><br>《小窗幽记》是一部促人警世，言短旨远的人生哲言小集，为明代文人陈继儒所著。集中内容涉及修身、养性、经商、从政、处世等方面，作者以哲人式的冷峻，对当时糜烂庸俗的世风给以辛辣且不失客观的抨击，流露着”好为清态而反浊者，好为富态而反贫者，好为文态而反俗者，好为高态而反卑者，好为淡态而反浓者，好为古态而反今者，不如混沌为佳”的一种无所拘束、高远超脱的”难得糊涂”的自由人生境界。</p>
<p><strong>八口之家，可以无饥矣</strong><br>出于《孟子·尽心上》，原文如下：</p>
<blockquote>
<p>孟子曰：”伯夷辟纣，居北海之滨，闻文王作，兴曰：’盍归乎来，吾闻西伯善养老者。’太公辟纣，居东海之滨，闻文王作，兴曰：’盍归乎来，吾闻西伯善养老者。’天下有善养老，则仁人以为己归矣。五亩之宅，树墙下以桑，匹妇蚕之，则老者足以衣帛矣。五母鸡，二母彘，无失其时，老者足以无失肉矣。百亩之田，匹夫耕之，八口之家足以无饥矣。所谓西伯善养老者，制其田里，教之树畜，导其妻子使养其老。五十非帛不暖，七十非肉不饱。不暖不饱，谓之冻馁。文王之民无冻馁之老者，此之谓也。”</p>
</blockquote>
<p><strong>吾老矣，不能用也</strong><br>出于《论语·微子篇第十八》，原文如下：</p>
<blockquote>
<p>齐景公待孔子曰：”若季氏，则吾不能；以季、孟之间待之。”曰：”吾老矣，不能用也。”孔子行。齐人归女乐，季桓子受之，三日不朝，孔子行。”</p>
</blockquote>
<p>另，与《菜根谭》、《小窗幽记》齐名的小品文还有：《围炉夜话》、《幽梦影》、《呻吟语》等。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;宠辱不惊，看庭前花开花落，去留无意；&lt;br&gt;毁誉由人，望天上云卷云舒，聚散任风。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是某网友的签名，给人以清爽洒脱之感。不忍舍去，记之于博客。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="文" scheme="https://www.jqgsninimo.top/categories/%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="探究" scheme="https://www.jqgsninimo.top/tags/%E6%8E%A2%E7%A9%B6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《加州梦想》与《加州旅馆》</title>
    <link href="https://www.jqgsninimo.top/20070707A/"/>
    <id>https://www.jqgsninimo.top/20070707A/</id>
    <published>2007-07-07T06:29:00.000Z</published>
    <updated>2018-02-01T13:44:23.700Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《加州梦想》与《加州旅馆》，曾几何时为之痴迷，心中所感欲行之笔端，但失于惰而不勉以勤，终至未竟。今心有所触方草草成书。<br><a id="more"></a></p>
<p>《加州梦想（California Dreaming）》和《加州旅馆（Hotel California）》是两首截然不同的歌。<br>有些歌你会一见钟情，比如《加州梦想》。我是偶然听到其旋律后就彻底喜欢上了它。双亲乐队（The Mamas and the Papas）以一种略带忧伤的平静语调为我们描摹出一个漂泊于江湖的浪子形象。有些歌却有太强的个性，开始使你无法接受，但经过漫长的磨合期后，你就再也离不开她了。为什么呢？不是她变了，而是你变了，她强烈的个性改变了你。《加州旅馆》就是这样的歌。坦率的说，初次听《加州旅馆》甚至有些讨厌：讨厌它冗长的过门，讨厌它不优雅的曲调，讨厌它过于晦涩的歌词。但是，慢慢地竟喜欢上了它。老鹰乐队（The Eagles）用嘶哑的声调为我们传递着类似这样的信息：颓废、暧昧、混沌、挣扎。习惯安逸生活的你也许本能地选择拒绝，一旦由于某种契机接受她之后，她将伴随你一生。<br>下面是我对两首歌的解读。不过我对歌曲的背景并不了解，以下想法全凭感觉。谬误之处还请大家指明。</p>
<h3 id="《加州梦想》"><a href="#《加州梦想》" class="headerlink" title="《加州梦想》"></a>《加州梦想》</h3><p>主人公怀着梦想从自己的家乡洛杉矶来到加州。他显然不适应这里的一切，似乎已有了返乡的念头。但是他现在没有回去也不决定回去了：为了躲避冬日的严寒，他不顾神父的憎恶，走进教堂假装祈祷（比起自己的梦想，这些又算什么呢？）。那么，是什么挽留了他，使他坚持了自己的梦想？“If I didn’t tell her I could leave today”。那么“she”是谁呢？我们不知道。也许是主人公的爱人，或者亲人，甚或偶然相遇的陌生人。但也许这个“she”不过是拟人化的手法，主人公内心的梦想终于战胜了独在异乡为异客的孤独寂寞。可以说，最后的这句歌词为我们留下了无尽的遐想空间。我相信这首歌可以打动每个客居他乡的游子的心。</p>
<h3 id="《加州旅馆》"><a href="#《加州旅馆》" class="headerlink" title="《加州旅馆》"></a>《加州旅馆》</h3><p>主人公不堪旅途劳顿，准备就宿于“加州旅馆”。但这是一个什么样的旅馆呢？淫乱、暴力、萎靡、堕落。它利用一切手段挑逗你的欲望，让你融入它的怀抱！这里是天堂般的地狱，囚禁在这里的人都是心甘情愿的奴隶。这里没有任何使你产生斗志的东西（烈性酒），缺乏理想的囚徒们只能靠声色犬马忘记自己的过去、自己的不堪、自己的堕落！这里的守夜人说得好极了：“你可以随时结帐离开，但你能够吗？”有人说“加州旅馆”是当时美国社会的写照，但是我想说的是我们每个人心中都有一个“加州旅馆”，我们是否已经沉迷进去了呢？当我们不堪生活的劳顿时，会选择“加州旅馆”吗？</p>
<hr>
<p>附录：</p>
<h3 id="《加州梦想》歌词"><a href="#《加州梦想》歌词" class="headerlink" title="《加州梦想》歌词"></a>《加州梦想》歌词</h3><blockquote>
<p><strong>California Dreaming</strong><br>All the leaves are brown<br>And the sky is grey<br>I’ve been for a walk<br>On a winter’s day<br>I’d be safe and warm<br>If I was in L.A.<br>California dreamin’<br>On such a winter’s day<br>Stopped into a church<br>I passed along the way<br>Well I got down on my knees<br>And I pretend to pray<br>You know the preacher likes the cold<br>He knows I’m gonna stay<br>If I didn’t tell her<br>I could leave today</p>
</blockquote>
<h3 id="《加州旅馆》歌词"><a href="#《加州旅馆》歌词" class="headerlink" title="《加州旅馆》歌词"></a>《加州旅馆》歌词</h3><blockquote>
<p><strong>Hotel California</strong><br>On a dark desert highway cool wind in my hair<br>Warm smell of colitas rising up through the air<br>Up ahead in the distance I saw a shimmering light<br>My head grew heavy my sight grew dim I had to stop for the night<br>There she stood in the doorway I heard the mission bell<br>And I was thinking to myself this could be heaven or this could be hell<br>Then she lit up a candle and she showed me the way<br>There were voices down the corridor I thought I heard them say<br>Welcome to the Hotel California<br>Such a lovely place<br>Such a lovely face<br>Plenty of room at the Hotel California<br>Any time of year you can find it here<br>Her mind is tiffany twisted she got the Mercedes Bends<br>She got a lot of pretty pretty boys that she calls friends<br>How they dance in the courtyard sweet summer sweat<br>Some dance to remember some dance to forget<br>So I called up the captain please bring me my wine<br>He said we haven’t had that spirit here since nineteen sixty nine<br>And still those voices are calling from far away<br>Wake you up in the middle of the night just to hear them say<br>Welcome to the hotel california<br>Such a lovely place<br>Such a lovely face<br>They livin’ it up at the Hotel California<br>What a nice surprise bring your alibis<br>Mirrors on the ceiling the pink champagne on ice<br>And she said we are all just prisoners here of our own device<br>And in the master’s chambers they gathered for the feast<br>They stabbed it with their steely knives but they just can’t kill the beast<br>Last thing I remember I was running for the door<br>I had to find the passage back to the place I was before<br>Relax said the night man we are programmed to receive<br>You can checkout any time you like but you can never leave</p>
</blockquote>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;《加州梦想》与《加州旅馆》，曾几何时为之痴迷，心中所感欲行之笔端，但失于惰而不勉以勤，终至未竟。今心有所触方草草成书。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="文" scheme="https://www.jqgsninimo.top/categories/%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="乐评" scheme="https://www.jqgsninimo.top/tags/%E4%B9%90%E8%AF%84/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>说到了放弃</title>
    <link href="https://www.jqgsninimo.top/20070429A/"/>
    <id>https://www.jqgsninimo.top/20070429A/</id>
    <published>2007-04-29T14:31:00.000Z</published>
    <updated>2018-02-01T13:44:15.879Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>绳子断了，就再换一条吧。<br>如果觉得那绳子不错，我回家可以再给你带一条。我姥姑是玉店老板，资源取之不竭。<br>或许只是因为不愿放弃……<br><a id="more"></a></p>
<p>总感觉放弃应该比获取容易一些吧？但最终你会发现这是一个错觉。<br>有人这样描述人的一生：他生来就不断地竭尽全力地往怀里揽东西，直到死去。<br>死去的一幕，让人酸楚。怀里的东西不由你差使，不断下落，发出奇异的声响，交织成死亡的声音。那是一种绝望的等待，等待这声音的终结。</p>
<p>我曾向家姐推荐张爱玲的小说——我确实觉得张是那个时代最杰出的小说家。细腻，真挚，永远散发出一丝淡淡的感伤，清澈的感伤。再没有人能写出那样的文字了——但姐说她很忙。我开始觉得遗憾。但后来发现，这或许是她取得成功的原因。她放弃了太多。一个人只有首先放弃，而后才能有收获。我想到了释家的一个故事。</p>
<p>我觉得中国无数的精神中，包容是最伟大的精神。没有包容无以成今日之中国。印度的佛教传入中国，羽化而成释家。整个过程不露痕迹，浑然天成。这是文化的力量。为何称为释家，有放弃的味道在里面。<br>学者拜访高僧，名为参禅，实欲传显（当时的显学即儒学）。高僧了然于心，为其斟茶，溢而不止。学者忙阻而问其故，高僧淡然曰：“居士携满杯而来，不倾何载？”学者哑然。<br>释家的禅宗有无数的故事，讲的大多是同一个道理——放弃。可见其中的难度。<br>姐和我有太大不同。好的东西，我总是首先想到占有，而姐可能会选择放弃。她轻装上阵，遥遥走在前面。</p>
<p>从小爱读金庸（这大概是我最大的占有。姐亦爱读，但我从未发现她在上面流连），因为总能读到新的思索，旧的感伤。长久以来一直认为《天龙八部》讲的是抗争，一个古希腊悲剧式英雄对命运的无助抗争。现在才发现有更深的蕴味在里面。三个主角中，充满理想抱负，对命运抓得最紧抗争得最激烈的乔峰偏偏是活得最苦的；自得于心，悲而不伤，乐而不淫，对命运随性处之的段誉活得是最开心的；而尽管心空空然，但仍有一执念存的虚竹却是终其一生欲做和尚而不能。原来金庸在讲禅，在讲放弃。无怪书名取自释家典故——“八部天龙”。<br>释家对人执着的信念有一个称谓，叫做“执念障”，是说信念蒙蔽了双眼。金庸对此做了太多注脚。像《天龙八部》中决心报仇的乔峰，《笑傲江湖》中执意报灭门之仇的林平之，《倚天屠龙记》中决绝的卫道士灭绝师太。它们大多以悲剧收场。什么是悲剧，鲁迅是一个卓越的概括家，一语道破天机：把人生有价值的东西毁灭了给人看。乔峰为何执意报仇？终成“塞上牛羊空许愿”之悲剧；林平之为何一心报仇？舍弃了身边的幸福；灭绝师太又因何坚守“正邪不两立”的信念，两番摧毁爱徒幸福，宁死也不接受明教帮助？<br>我们惊喜地看到特殊处境下的乔峰成功跳出狭隘民族主义的桎梏而成为一个和平主义者，但他始终没能逃脱儒家传统思想的束缚。因为那是他精神家园的基底。<br>我们眼睁睁看着林平之与幸福擦身而过，坚定地一步步踏入黑暗而徒呼奈何，因为那是他生存的目的，人生的目标（金庸笔下的林平之和古龙《天涯·明月·刀》中的傅红雪是同类人物，但古龙则写得更为决绝）。<br>为何个性正直的灭绝师太毕生进行着破坏和杀戮？因为社会给了她错误的观念和信念。鲁迅先生曾痛切地讲述起义革命军打着革命旗号所做的种种劣行。一个人做错事不可怕，可怕的是他不知道做的是错事。当杨过执意取小龙女为妻时，郭靖为何悲从中来？那是因为以他的道德观来看，杨过不知道做的是错事，他已不会“错而能改，善莫大焉”了。从中我们可以看到一个“侠之大者”的慈父形象。</p>
<p>精神信仰，个人追求，道德观念，这些都可能使你不舍放弃，难以放弃，不能放弃。看来简单的放弃有时真要有大智慧大定力而不可为。<br>金庸晚年参佛，明报与小说都已成为过眼烟云。<br>大放弃换来大解脱。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;绳子断了，就再换一条吧。&lt;br&gt;如果觉得那绳子不错，我回家可以再给你带一条。我姥姑是玉店老板，资源取之不竭。&lt;br&gt;或许只是因为不愿放弃……&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="文" scheme="https://www.jqgsninimo.top/categories/%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="随笔" scheme="https://www.jqgsninimo.top/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
